[{"page": "mno", "category": "ahelyzet", "title": "A v\u00e9gs\u0151 ki\u00fat", "text": "Cudar esztend\u0151 volt ez a dupla h\u00faszas, a hamarosan m\u00f6g\u00f6tt\u00fcnk marad\u00f3. Nem erre v\u00e1rtunk, a kezdet\u00e9n nem erre koccintottunk, testi-lelki \u00e9p\u00fcl\u00e9s\u00fcnkre nem sok j\u00f3t hozott. \u00dajabban v\u00e1ratlan fordulatokkal, gonosz akaratt\u00f3l ir\u00e1ny\u00edtottan zajlik a t\u00f6rt\u00e9nelem, s a kereszt\u00e9nys\u00e9g ellen ir\u00e1nyul\u00f3 gerjedelme egyre nyilv\u00e1nval\u00f3bb. M\u00e1r a felt\u00e1mad\u00e1st sem \u00fcnnepelhett\u00fck sz\u00edv\u00fcnk szerint, \u00e9s nyarunk egykedv\u0171s\u00e9ggel v\u00e1nszorgott tova. El\u0151re hozott adventben \u00e9l\u00fcnk az\u00f3ta, ki a Megv\u00e1lt\u00f3ra, ki a megold\u00e1snak hitt v\u00e9d\u0151olt\u00e1sra v\u00e1rva, \u00e9s egyre t\u00f6bb okunk van hinni, hogy v\u00e1rakoz\u00e1\u00adsaink egy t\u0151r\u0151l val\u00f3k. A hit nem vel\u00fcnk sz\u00fcletett tulajdons\u00e1gunk, \u00f6r\u00f6k\u00edt\u0151anyag\u00e1r\u00f3l nem sz\u00f3l a tudom\u00e1ny. A hit megszerz\u00e9s\u00e9hez \u2013 \u00fagy tartj\u00e1k \u2013 a term\u00e9szetfelettivel val\u00f3 tal\u00e1lkoz\u00e1s \u00e9lm\u00e9nye kell. Eff\u00e9le kegyelem nem juthat mindenkinek, ellenben egy j\u00f3 k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gben morzs\u00e1nk\u00e9nt szedegetve is hitre juthat a gyermek. Megnyitva eml\u00e9kt\u00e1ramat, az ugocsai Tisza\u00fajlakon, nagysz\u00fcleim szobakonyh\u00e1s hajl\u00e9k\u00e1ban, gyermeks\u00e9gem boldog sz\u00ednter\u00e9n tal\u00e1lom magam. A gang fel\u0151l havas l\u00e1bak topog\u00e1s\u00e1b\u00f3l feln\u00f6v\u0151 \u00e9rces hangra figyelek. \u2013 Szabad az Isten fi\u00e1t dics\u00e9rni? \u2013 H\u00e1t ez meg mi akar lenni? \u2013 kapom fel hirtelen fejemet, de nagyap\u00e1m nyugtat. \u2013 Ne ijedj meg, az angyal sz\u00f3l hozz\u00e1nk. S mert ilyenkor v\u00e1laszolni illik, a bek\u00e9r\u0151re nagyapa adja meg az enged\u00e9lyt. A megny\u00edl\u00f3 ajt\u00f3n nyirkos k\u00f6d t\u00f3dul a h\u00e1zba, s a konyhai p\u00e1r\u00e1val \u00f6sszecsap. A gomolyg\u00e1sban ott \u00e1ll a cs\u00e1k\u00f3s, kardos angyal, s m\u00f6g\u00f6tte k\u00e9t p\u00e1sztor hozza a betlehemet. Apr\u00f3 kis sz\u00edvem nagyot dobban, mert egy megelevenedett mese k\u00f6zep\u00e9n tal\u00e1lom magam. A j\u00f6vev\u00e9nyek \u00e9nekelve adj\u00e1k el\u0151 a Megv\u00e1lt\u00f3 sz\u00fclet\u00e9s\u00e9nek \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t, hozz\u00e1 z\u00f6rg\u0151s botok verik a ritmust. A betlehem bels\u0151 vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1ban, a J\u00e9zuska j\u00e1szla k\u00f6r\u00fcl b\u00e1bokat mozgat valaki. A p\u00e1sztorok \u00e9nekelnek, tr\u00e9f\u00e1lkoznak, s v\u00e9g\u00fcl helyre\u00e1ll az igazs\u00e1g: a hal\u00e1l lecsapja a gyermekeket gyilkol\u00f3 Her\u00f3des fej\u00e9t.  \u00cdgy kellett volna t\u00f6rt\u00e9nnie, a gyermeki l\u00e9lekben ez a v\u00e1ltozat r\u00f6gz\u00fclt, s nagyj\u00e1b\u00f3l ekkor t\u00e1jt, a j\u00f3 mindenkori gy\u0151zelm\u00e9nek tudat\u00e1ban tanultam meg im\u00e1ra kulcsolni kezemet. \u00c1m a vil\u00e1gi esem\u00e9nyek azt mutatj\u00e1k, hogy Her\u00f3des ezer lelk\u00e9nek valamelyike id\u0151nk\u00e9nt testet \u00f6ltve ism\u00e9t bevet\u00e9sre indul. \u201eB\u00e1rd az \u00e9g is, meg-megvillan, lelkeket irtana. Hamusz\u00fcrke vatelinban jajgat a kisbaba\u201d \u2013 v\u00e9ste versbe aggodalm\u00e1t Nagy L\u00e1szl\u00f3 az \u00f6tveneses \u00e9vek k\u00f6zep\u00e9n. \u0150 j\u00e1t\u00e9knak nevezi kis remek\u00e9t, holott m\u00e1r az els\u0151 k\u00e9t sora is val\u00f3s\u00e1gos dr\u00e1ma. B\u00e1rdvillan\u00e1sok a szocializmus hamusz\u00fcrke eg\u00e9n? Csak nem Her\u00f3des prib\u00e9kjei kaptak \u00faj feladatot? Bizony, \u00edgy esett, s a v\u00e9g\u00e9n alig akadt kos\u00e1r a lehullott fejek begy\u0171jt\u00e9s\u00e9re. A Nagy L\u00e1szl\u00f3 festette \u00e9gbolt ma is hamusz\u00fcrke, s a prib\u00e9kek K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n, az ukr\u00e1n \u00e1llamv\u00e9delem egyenruh\u00e1j\u00e1ban, \u00e1llig fegyverben keresik a magyar nemzetr\u00e9sz kicsi J\u00e9zusk\u00e1j\u00e1t. Egyel\u0151re m\u00e9g csak h\u00e1zkutat\u00e1si enged\u00e9llyel nyomulnak be nemzeti int\u00e9zm\u00e9\u00adnyeinkbe, nyomozati eredm\u00e9ny h\u00edj\u00e1n m\u00e9g nem \u00edt\u00e9lkeznek, de jelenl\u00e9t\u00fck lid\u00e9rcnyom\u00e1ssal \u00e9r fel, s mert nem futhatunk mind Egyiptomba, t\u00e9nyked\u00e9s\u00fck maga az elevenn\u00e9 v\u00e1lt borzalom. K\u00e9rd\u00e9st k\u00e9rd\u00e9s k\u00f6vet, \u00e1m v\u00e1lasz helyett tehetetlen\u00fcl t\u00e1rulnak sz\u00e9t a karok. B\u00e9kep\u00e1rti ap\u00e1m, ha m\u00e9g vel\u00fcnk lehetne, lehajtott f\u0151vel ezt mondan\u00e1: B\u00edzzuk, fiam, a J\u00f3istenre! Bizonyos helyzetekben elegend\u0151 lehet ez a magatart\u00e1s, de l\u00e1ssuk be: a J\u00f3isten homloka m\u00f6g\u00f6tt ma m\u00e1r vil\u00e1gok gondjai kavarognak. Ne zavarjuk \u0151t a s\u00fcrg\u0151ss\u00e9gi sorrend fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban, keze k\u00f6zels\u00e9g\u00e9t azonban ne t\u00e9vessz\u00fck szem el\u0151l soha. Eml\u00e9keim szerint a deres hal\u00e1nt\u00e9k\u00fa magyar ember mindig foh\u00e1sszal kezdte a napot. \u2013 Istenem, seg\u00edts meg! \u2013 sz\u00f3lt az \u00e9gre n\u00e9zve, ha az eke szarva m\u00f6g\u00e9, vagy kifent kasz\u00e1val az \u00e9rett b\u00fazat\u00e1bla el\u00e9 \u00e1llt, de a v\u00e1s\u00e1rba indulva is az \u0151 seg\u00edts\u00e9g\u00e9t k\u00e9rte. \u2013 J\u00e9zus, J\u00e9zus! \u2013 ki\u00e1ltott\u00e1k a t\u00f6r\u00f6kre ront\u00f3 v\u00e9gv\u00e1ri vit\u00e9zek, de a nagy h\u00e1bor\u00fak l\u00f6v\u00e9sz\u00e1rkaiban kart\u00e1cst\u0171zzel szorongatott honv\u00e9dek is J\u00e9zus keze ut\u00e1n kapkodtak k\u00e9t villan\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt. Tanuljuk meg \u00fajra \u2013 okos k\u00f6rnyezet\u00fcnk \u00e9s eszk\u00f6zeink ellen\u00e9re is \u2013 ezt a magatart\u00e1st, ne restelkedj\u00fcnk k\u00f6vetni istenf\u00e9l\u0151 eleinket. Vess\u00fck szem\u00fcnket az orsz\u00e1g kar\u00e1csonyf\u00e1j\u00e1ra. Alatta m\u00e1r ott \u00e1ll mindny\u00e1junk aj\u00e1nd\u00e9ka, a v\u00e1rva v\u00e1rt v\u00e9d\u0151olt\u00e1s. K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck akkor is, ha tudv\u00e1n tudjuk, hogy a vakcina csak halad\u00e9kot hozhat, s a v\u00e9gs\u0151 kiutat legnagyobb j\u00f3tev\u0151nkt\u0151l, az emberr\u00e9 lett Istent\u0151l v\u00e1rjuk. \u00c1ll\u00edtsuk \u00e1t sz\u00edv\u00fcnket a szeretetre, adjuk \u00f6ssze lelkeinket, mi, K\u00e1rp\u00e1t-medencei magyarok, \u00e9s er\u0151s\u00edts\u00fck meg hit\u00fcnket a most sz\u00fcletett Megv\u00e1lt\u00f3ban, mert egyre nagyobb sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk lesz r\u00e1.\n\u00c1ldott kar\u00e1csonyt, magyarok, \u00e9s boldog \u00fcnnepet neked is, te hitedet elhagy\u00f3, helyedet egyre ink\u00e1bb nem tal\u00e1l\u00f3 Eur\u00f3pa!"}, {"page": "origo", "category": "itthon", "title": "Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter: Ez a h\u00e9tv\u00e9ge sem m\u00falt el a nemzetk\u00f6zi liber\u00e1lis mainstream \u00e1lh\u00edrterjeszt\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl", "text": "Ez a h\u00e9tv\u00e9ge sem m\u00falt el a nemzetk\u00f6zi liber\u00e1lis mainstream \u00e1lh\u00edrterjeszt\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl - jelentette ki a k\u00fclgazdas\u00e1gi \u00e9s k\u00fcl\u00fcgyminiszter vas\u00e1rnap este k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi oldal\u00e1n. Az \u00e9rintett \u00f6t orsz\u00e1g Budapesten akkredit\u00e1lt nagyk\u00f6vet\u00e9t h\u00e9tf\u0151n berendelik a K\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9riumba. Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter azt \u00edrta: \u00f6t \u00e9szak-eur\u00f3pai orsz\u00e1g - D\u00e1nia, Finnorsz\u00e1g, Izland, Norv\u00e9gia \u00e9s Sv\u00e9dorsz\u00e1g - k\u00fcl\u00fcgyminisztere lev\u00e9lben biztos\u00edtotta t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1r\u00f3l az Eur\u00f3pa Tan\u00e1cs magyar koronav\u00edrus-t\u00f6rv\u00e9ny miatt agg\u00f3d\u00f3 f\u0151titk\u00e1r\u00e1t, s k\u00f6z\u00fcl\u00fck t\u00f6bben k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n is nyilatkoztak -\u00e1lh\u00edrt terjesztettek, nem mondtak igazat - Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l. El\u0151j\u00f6ttek a m\u00e1r unalomig ismert hazugs\u00e1gok a diktat\u00fara\u00e9p\u00edt\u00e9sr\u0151l, a v\u00e9g \u00e9s hat\u00e1r n\u00e9lk\u00fcli felhatalmaz\u00e1sr\u00f3l- jegyezte meg. Semmi \u00faj, gondolhatjuk, \u00e9s l\u00e9phet\u00fcnk is tov\u00e1bb v\u00e1llunkat megr\u00e1ntva. Tov\u00e1bb is l\u00e9p\u00fcnk, de egyet tegy\u00fcnk most is vil\u00e1goss\u00e1: a magyar egy t\u00f6bb mint ezer \u00e9ves nemzet, mely nem k\u00e9r a sz\u00e1nalmasan k\u00e9pmutat\u00f3 gy\u00e1mkod\u00e1sb\u00f3l- fogalmazott. Hozz\u00e1tette:ne gondolja mag\u00e1r\u00f3l se a d\u00e1n, se az izlandi, se a finn, se a norv\u00e9g, se a sv\u00e9d k\u00fcl\u00fcgyminiszter, hogy jobban tudja a magyarokn\u00e1l, hogy mi a j\u00f3 a magyaroknak.\"B\u00edzz\u00e1k nyugodtan ezt r\u00e1nk, a magyar emberek el tudj\u00e1k d\u00f6nteni, hogy mit akarnak \u00e9s mit nem. \u0150k pedig foglalkozzanak nyugodtan a saj\u00e1t dolgaikkal\" - hangs\u00falyozta Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter. A k\u00fclgazdas\u00e1gi \u00e9s k\u00fcl\u00fcgyminiszter arr\u00f3l is t\u00e1j\u00e9koztatott, hogy mind az \u00f6t orsz\u00e1g Budapesten akkredit\u00e1lt nagyk\u00f6vet\u00e9t h\u00e9tf\u0151n berendelik a K\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9riumba."}, {"page": "24.hu", "category": "kozelet", "title": "Zacher G\u00e1bor: Nem vagyok megt\u00f6rt, s\u0151t! Meg fogjuk oldani!", "text": "K\u00f6sz\u00f6ni, j\u00f3l van, csak egy kicsit f\u00e1radtnak \u00e9rzi mag\u00e1t 36 \u00f3ra \u00fcgyelet ut\u00e1n Zacher G\u00e1bor toxikol\u00f3gus, aki a karant\u00e9non k\u00edv\u00fcli idej\u00e9t munk\u00e1val \u00e9s fut\u00f3edz\u00e9ssel t\u00f6lti. A ismert orvost ez\u00fattal a Mandiner faggatta. Zacher a Mandinernek elmondta: a munk\u00e1ja miatt kev\u00e9s id\u0151t t\u00f6lt karant\u00e9nban, alapvet\u0151en j\u00f3l \u00e9rzi mag\u00e1t, b\u00e1r kicsit f\u00e1radt \u00e9pp egy harminchat \u00f3r\u00e1s \u00fcgyelet ut\u00e1n. Jelenleg a hatvani s\u00fcrg\u0151ss\u00e9gi oszt\u00e1lyon dolgozik az egyik bar\u00e1tja \u2013 az oszt\u00e1ly vezet\u0151je \u2013 h\u00edv\u00e1s\u00e1ra. E mellett, lassan m\u00e1r k\u00e9t \u00e9ve, ment\u0151zik is. Id\u0151m, mint a tenger, term\u00e9szetesen id\u00e9z\u0151jelben: ugyan\u00fagy elfoglalt vagyok, mert t\u00f6bbet tudok p\u00f6r\u00f6gni a szakm\u00e1val. Most err\u0151l sz\u00f3l az \u00e9letem \u2013 mondta, hozz\u00e1t\u00e9ve: \u201es\u00fcrg\u0151ss\u00e9gi orvos vagyok, ott kell lenni, dolgozni kell \u00e9s pont. R\u00e9szben az\u00e9rt, mert szeretem a munk\u00e1mat, r\u00e9szben az\u00e9rt, mert ez pontosan olyan id\u0151szak, amelyre az orsz\u00e1g \u00e9s mi sem vagyunk felk\u00e9sz\u00fclve. Ez alatt most nem az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi k\u00e9sz\u00fclts\u00e9get \u00e9rtem, hanem azt, hogy, mint mondtam, ilyen helyzetet m\u00e9g nem \u00e9lt\u00fcnk \u00e1t. Azzal egy\u00fctt, hogy \u00faj a szitu\u00e1ci\u00f3, m\u00e9gsem olyan, mint mondjuk egy f\u00f6ldreng\u00e9s vagy h\u00e1bor\u00fa, amikor elpusztul az infrastrukt\u00fara is.\u201d Zacher szerint is a legfontosabb tennival\u00f3 jelenleg az izol\u00e1ci\u00f3. Ehhez viszont sz\u00fcks\u00e9g van a lakoss\u00e1g egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9re, amit nem mindig \u00e9rz\u00e9kel. Szerinte folyamatosan kommunik\u00e1lni kell az emberekkel, elmagyar\u00e1zni nekik a karant\u00e9n fontoss\u00e1g\u00e1t \u00f6tsz\u00f6r, t\u00edzszer, sz\u00e1zszor. \u201eNagyon \u00e9rdekes, hogy milyen t\u00e1rsadalmi szok\u00e1sok lehetnek \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben a j\u00e1rv\u00e1ny terjed\u00e9s\u00e9vel. Olvastam egy eur\u00f3pai statisztik\u00e1t a v\u00e9c\u00e9haszn\u00e1lat ut\u00e1ni k\u00e9zmos\u00e1sr\u00f3l. M\u00edg Magyarorsz\u00e1gon az emberek 83 sz\u00e1zal\u00e9ka \u00e9l vele, addig Olaszorsz\u00e1gban ez az ar\u00e1ny nem \u00e9ri el, Spanyolorsz\u00e1gban pedig alig haladja meg a 60 sz\u00e1zal\u00e9kot. Hol van most a legs\u00falyosabb j\u00e1rv\u00e1ny\u00fcgyi helyzet? Spanyolorsz\u00e1gban \u00e9s Olaszorsz\u00e1gban. Magyar\u00e1n sz\u00f3lva olyan alapvet\u0151 dolgok, mint a k\u00e9zmos\u00e1s hi\u00e1nya hozz\u00e1j\u00e1rul a betegs\u00e9g elterjed\u00e9s\u00e9hez \u2013 persze nemcsak ett\u0151l van j\u00e1rv\u00e1ny, de ez\u00e9rt is. M\u00e1sik ilyen \u00e9rdekes statisztika, hogy Eur\u00f3p\u00e1n bel\u00fcl Olaszorsz\u00e1gban \u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban \u00e9l a legt\u00f6bb 15\u201329 \u00e9v k\u00f6z\u00f6tti fiatal a sz\u00fcleivel. T\u00f6bb gener\u00e1ci\u00f3 lakik egy\u00fctt, komolyak a csal\u00e1di k\u00f6t\u0151d\u00e9sek \u00e9s a h\u00e9tv\u00e9gi mobilit\u00e1sok is. A harmadik \u00e9rdekes statisztika: m\u00edg korl\u00e1toz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, norm\u00e1l esetben 30 nap alatt 450 embert tudn\u00e9k megfert\u0151zni, addig, ha csak \u00f6tven sz\u00e1zal\u00e9kkal reduk\u00e1lom a mozg\u00e1som, ez a sz\u00e1m \u00f6tven al\u00e1 cs\u00f6kken. Ha pedig 75 sz\u00e1zal\u00e9kkal venn\u00e9m vissza az \u00e9rintkez\u00e9seimet, mind\u00f6ssze t\u00edz embert tudn\u00e9k vesz\u00e9lybe sodorni. Ezeket a t\u00e9nyeket kell azok el\u00e9 t\u00e1rni, akik azt mondj\u00e1k, \u2019l\u00f3faszt maradok otthon, \u00e9n \u00fagyse kapom el\u2019 \u2013 tal\u00e1n a t\u00e9nyekt\u0151l kicsit magukba sz\u00e1llnak.\u201d Zacher szerint ugyanakkor nagyon fontos, hogy nem szabad p\u00e1nikot kelteni, mert tudom\u00e1nyosan bizony\u00edtott, hogy a stressz-szitu\u00e1ci\u00f3 gyeng\u00edti az immunrendszert. K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen karant\u00e9n idej\u00e9n, amikor az emberek k\u00e9nytelenek \u00f6sszez\u00e1rva l\u00e9tezni. Pl\u00e1ne azoknak nagyon neh\u00e9z most, akik valamilyen f\u00fcgg\u0151s\u00e9ggel k\u00fczdenek. Ha eddig az alkoholist\u00e1nk dolgozott valahol, ahol kifizett\u00e9k, minden nap megitta a maga s\u00f6r\u00f6csk\u00e9j\u00e9t \u00e9s t\u00f6m\u00e9ny\u00e9t. Mostanra lehet, hogy megsz\u0171nt a munk\u00e1ja. Biztos van tartal\u00e9k 15 milli\u00f3ja a bankban? Mib\u0151l fogja megvenni a k\u00e9t deci t\u00f6m\u00e9ny\u00e9t? Semmib\u0151l. Elvon\u00e1si t\u00fcnetei lesznek. Kit fog terhelni? Az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi ell\u00e1t\u00f3rendszert. \u00c9s ez a helyzet nem j\u00f6v\u0151 h\u00e9tre fog megold\u00f3dni, hanem k\u00e9t vagy h\u00e1rom h\u00f3nap m\u00falva. Az \u00fajra\u00e9p\u00edtkez\u00e9s sem var\u00e1zs\u00fct\u00e9sre t\u00f6rt\u00e9nik majd: nem az lesz, hogy egyik pillanatban mindenki alszik, majd amikor a kir\u00e1lyfi megcs\u00f3kolja Csipker\u00f3zsik\u00e1t, mindenki fel\u00e9bred. Hogy mennyi beteg lesz, \u00e9s el tudjuk-e majd l\u00e1tni \u0151ket, azt nem tudja megj\u00f3solni. Nagyon rem\u00e9li, hogy elker\u00fclj\u00fck, amit Olaszorsz\u00e1gban megtapasztaltak az orvosok: hogy t\u00f6bb beteg k\u00f6z\u00fcl kelljen kiv\u00e1lasztani, melyiket teszik l\u00e9legeztet\u0151g\u00e9pre, \u00e9s melyik\u00fcknek nem jut es\u00e9ly. \u201eEzek hihetetlen kem\u00e9ny d\u00f6nt\u00e9sek. A j\u00e1rv\u00e1ny elharap\u00f3z\u00e1s\u00e1nak elker\u00fcl\u00e9se azon m\u00falik, hogy most, a csoportos megbeteged\u00e9sek f\u00e1zis\u00e1ban mennyire tartj\u00e1k be az emberek a karant\u00e9nkorl\u00e1toz\u00e1sokat. Nagyon sok m\u00falik ezen a fegyelmen.\u201d Mint ahogy sok m\u00falik azon is, hogyan fogjuk t\u00fal\u00e9lni a bez\u00e1rts\u00e1g okozta helyzetet. A karant\u00e9n Zacher szerint nem a \u201eh\u00fa, lesz id\u0151m aludni, olvasni, sorozatot n\u00e9zni\u201d t\u00f6rt\u00e9netr\u0151l, hanem arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy k\u00e9t h\u00f3napig nem fogunk tudni bemenni dolgozni, de ki sem az utc\u00e1ra, \u00e9s a haverokkal sem s\u00f6r\u00f6zhet\u00fcnk, focizhatunk. Vagyis: t\u00e9nyleg be lesz\u00fcnk z\u00e1rva. Arra a k\u00e9rd\u00e9sre, hogy kiss\u00e9 megt\u00f6rtnek l\u00e1tszik, azt felelte: Nem vagyok az. S\u0151t! Meg fogjuk oldani. Hozz\u00e1tette, rengeteg orvos \u00e9s szakdolgoz\u00f3 k\u00f6z\u00f6tt megfordul, \u00e9s azt l\u00e1tja rajtuk, hogy elfogadt\u00e1k: mel\u00f3 van, \u00e9s nem lelkizgetnek. Besz\u00e9lt arr\u00f3l is, hogy felemel\u0151 \u00e9rz\u00e9s hallani est\u00e9nk\u00e9nt az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi dolgoz\u00f3knak j\u00e1r\u00f3 tapsokat. A k\u00f6sz\u00f6net nem csak nek\u00fcnk, hanem sokaknak, p\u00e9ld\u00e1ul a kereskedelemben dolgoz\u00f3knak is sz\u00f3l, akik szint\u00e9n helyt\u00e1llnak, csak m\u00e1sk\u00e9pp. Nekik k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en tudunk v\u00e1s\u00e1rolni, van mit enni. Mi ott tudunk helyt\u00e1llni, amihez mi \u00e9rt\u00fcnk: pr\u00f3b\u00e1lunk gy\u00f3gy\u00edtani. Nem szabad megfeledkezni arr\u00f3l sem, hogy a j\u00e1rv\u00e1ny jelenl\u00e9te nem azt jelenti, hogy mostant\u00f3l kezdve senki nem kap infarktust, senkinek nem lesz t\u00fcd\u0151emb\u00f3li\u00e1ja, \u00e9s senkit nem \u00fct el az aut\u00f3. Ezek a betegek a koronav\u00edrusos fert\u0151z\u00f6ttekkel egy\u00fctt jelen vannak az ell\u00e1t\u00f3rendszerben, vagyis a j\u00e1rv\u00e1ny mindezek felett r\u00f3 nagyon komoly pluszfeladatot r\u00e1nk. Arra azonban nem tudott v\u00e1laszt adni, vajon mikor kaphatnak nagyobb anyagi elismer\u00e9st az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyben dolgoz\u00f3k. Nem tudom megmondani. A jelenlegi helyzet nem alkalmas arra, hogy nagyobb fizet\u00e9st k\u00e9rj\u00fcnk, \u00e9s nem is olyanok az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi dolgoz\u00f3k. B\u00edzzuk az orsz\u00e1g vezet\u0151ire, hogy ezek ut\u00e1n meglesz-e benn\u00fck a sz\u00e1nd\u00e9k arra, hogy egy rezidens legal\u00e1bb keressen annyit, mint egy \u00e1rufelt\u00f6lt\u0151 \u2013 fogalmazott Zacher G\u00e1bor. Kiemelt k\u00e9p: MTI Fot\u00f3: Mohai Bal\u00e1zs"}, {"page": "888", "category": "ketharmad", "title": "A magyarok t\u00f6bb mint fele utazni k\u00e9sz\u00fcl a j\u00e1rv\u00e1ny ut\u00e1n", "text": "Der\u00fcl ki a Magyar Turisztikai \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g megb\u00edz\u00e1s\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt kutat\u00e1sb\u00f3l. A Magyar Turisztikai \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g megb\u00edzta a Sz\u00e1zadv\u00e9get, hogy mostant\u00f3l hetente m\u00e9rje a magyarok utaz\u00e1si hajland\u00f3s\u00e1g\u00e1t. Guller Zolt\u00e1n, a Magyar Turisztikai \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g vez\u00e9rigazgat\u00f3ja ezt podcastj\u00e9ben jelentette be. Mint mondta,"}, {"page": "444", "category": "politika", "title": "Euronews: a j\u00e1rv\u00e1ny miatt \u00fagysem tud d\u00f6nteni a N\u00e9pp\u00e1rt a Fidesz kiz\u00e1r\u00e1s\u00e1r\u00f3l ", "text": "Az Euronews \u00fagy tudja, hogy nincs mit\u0151l tartania Fidesznek,\u00a0az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt bel\u00e1that\u00f3 id\u0151n bel\u00fcl nem d\u00f6nt a kiz\u00e1r\u00e1s\u00e1r\u00f3l, a j\u00e1rv\u00e1ny\u00fcgyi helyzet miatt bel\u00e1that\u00f3 id\u0151n bel\u00fcl a p\u00e1rtcsal\u00e1d\u00a0Politikai Gy\u0171l\u00e9s\u00e9t nem tudj\u00e1k \u00f6sszeh\u00edvni. A h\u00edrcsatorn\u00e1nak nyilatkoz\u00f3 forr\u00e1s szerint \u00a0bizonytalan, mikor \u00fclhet legk\u00f6zelebb \u00f6ssze a test\u00fclet.\u00a0 Az eredeti tervek szerint\u00a0\u00e1prilis 24.-\u00e9n lenne a k\u00f6vetkez\u0151 ilyen tan\u00e1cskoz\u00e1s Br\u00fcsszelben, majd m\u00e1jus elej\u00e9n\u00a0Z\u00e1gr\u00e1bban tartana cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3t a n\u00e9pp\u00e1rti vezet\u00e9s. Hivatalosan egyiket sem f\u00fajt\u00e1k le, de el\u0151bbit szinte biztosan halasztj\u00e1k, \u00e9s a cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3 megtart\u00e1sa sem re\u00e1lis.\u00a0 Cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k d\u00e9lut\u00e1n k\u00e9rte az Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt 13 tagp\u00e1rtja Dunald Tuskot, a N\u00e9pp\u00e1rt eln\u00f6k\u00e9t \u00e9s a p\u00e1rtsz\u00f6vets\u00e9g vezet\u00e9s\u00e9t, hogy z\u00e1rja ki a Fideszt a konzervat\u00edv p\u00e1rtcsal\u00e1db\u00f3l."}, {"page": "mno", "category": "kulfold", "title": "Maradnak a szankci\u00f3k Oroszorsz\u00e1ggal szemben", "text": "Mire a jelenlegi hosszabb\u00edt\u00e1s lej\u00e1r, imm\u00e1r h\u00e9t \u00e9ve lesznek \u00e9rv\u00e9nyben az Oroszorsz\u00e1g elleni szankci\u00f3k. A d\u00f6nt\u00e9s m\u00e9g a m\u00falt heti uni\u00f3s cs\u00facson sz\u00fcletett, de most hagyta j\u00f3v\u00e1 t\u00e9nylegesen is az Eur\u00f3pai Tan\u00e1cs. Br\u00fcsszel el\u0151sz\u00f6r 2014 j\u00falius\u00e1ban vezetett be korl\u00e1toz\u00e1sokat Moszkv\u00e1val szemben a Kr\u00edm-f\u00e9lsziget orosz megsz\u00e1ll\u00e1sa miatt: t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt az eur\u00f3pai finansz\u00edroz\u00e1si forr\u00e1sok letilt\u00e1sa, katonai eszk\u00f6z\u00f6k export \u00e9s import tilalma, valamint k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 technol\u00f3gi\u00e1khoz val\u00f3 hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9s korl\u00e1toz\u00e1sa (p\u00e9ld\u00e1ul az energetikai szektorban). Oroszorsz\u00e1g v\u00e1laszreakci\u00f3ja az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t is \u00e9rz\u00e9kenyen \u00e9rintette: Moszkva minden, szankci\u00f3khoz csatlakozott orsz\u00e1g ellen kereskedelmi embarg\u00f3t vezetett be bizonyos \u00e9lelmiszer-csoportokra, ami nagy vesztes\u00e9get okozott az eur\u00f3pai termel\u0151knek. 2015-ben a szankci\u00f3k felold\u00e1s\u00e1t a Kelet-Ukrajn\u00e1ban zajl\u00f3 konfliktus rendez\u00e9s\u00e9hez, az \u00fagy nevezett Minszki egyezm\u00e9nyekhez k\u00f6t\u00f6tt\u00e9k. Mivel az elm\u00falt \u00e9vekben a konfliktus rendez\u00e9s\u00e9ben semmi nem t\u00f6rt\u00e9nt, a szankci\u00f3k k\u00e9rd\u00e9se is zs\u00e1kutc\u00e1ba ker\u00fclt. Az\u00f3ta Br\u00fcsszel f\u00e9l \u00e9vente hosszabb\u00edtja meg az Oroszorsz\u00e1ggal szembeni korl\u00e1toz\u00e1sokat, \u00e9s ezt k\u00f6veti \u2013 vagy sokszor megel\u0151zi Moszkva. Vlagyimir Putyin orosz eln\u00f6k m\u00e1r november 21-\u00e9n \u00fajabb egy \u00e9vvel hosszabb\u00edtotta meg az orosz v\u00e1lasz-szankci\u00f3kat. Cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n Belarusz \u00fcgy\u00e9ben is EU-s d\u00f6nt\u00e9s sz\u00fcletett: \u00fajabb 29 embert \u00e9s h\u00e9t szervezetet adt\u00e1k hozz\u00e1 a szankci\u00f3s list\u00e1hoz. Ez az uni\u00f3s l\u00e9p\u00e9sek harmadik k\u00f6re Aljakszandr Lukasenka rendszer\u00e9vel szemben: az augusztusi eln\u00f6kv\u00e1laszt\u00e1sokon t\u00f6rt\u00e9nt csal\u00e1sok \u00e9s hat\u00f3s\u00e1gi er\u0151szak miatt az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 okt\u00f3ber \u00f3ta \u00f6sszesen 88 szem\u00e9ly ellen int\u00e9zkedett, \u00e9s maga Lukasenka is a szankci\u00f3s list\u00e1ra ker\u00fclt. A h\u00e9ten hozott int\u00e9zked\u00e9sek \u00fajdons\u00e1g\u00e1t adja, hogy imm\u00e1r \u00e1llami v\u00e1llalatokat \u2013 legink\u00e1bb a belarusz v\u00e9delmi szektorhoz kapcsol\u00f3d\u00f3 gy\u00e1rt\u00f3kat is szankci\u00f3kkal s\u00fajtott\u00e1k. A szankci\u00f3k m\u0171k\u00f6dnek, azonban nem csak Oroszorsz\u00e1gnak, de az Eur\u00f3pai Uni\u00f3nak is komoly vesztes\u00e9geket okoznak. A k\u00e9rd\u00e9s az, hogy melyik f\u00e9lnek f\u00e1j jobban, illetve hogy el\u00e9rt\u00e9k-e a k\u00edv\u00e1nt hat\u00e1st. Mindkett\u0151re neh\u00e9z v\u00e1laszolni. Az ut\u00f3bbinak k\u00e9t \u00f6sszetev\u0151je van: Kelet-Ukrajn\u00e1ban tov\u00e1bbra is konfliktus d\u00fal, a minszki egyezm\u00e9nyek nem haladnak, teh\u00e1t ilyen szempontb\u00f3l nem sz\u00fcletett eredm\u00e9ny. M\u00e1sr\u00e9szt \u00fajabb orosz agressz\u00edv l\u00e9p\u00e9s sem t\u00f6rt\u00e9nt, sem Ukrajn\u00e1ban, sem m\u00e1shol, de azt nem jelenthetj\u00fck ki egy\u00e9rtelm\u0171en, hogy ez a szankci\u00f3k hat\u00e1sa lenne. A Magyar Nemzetnek kor\u00e1bban nyilatkoz\u00f3 szak\u00e9rt\u0151, De\u00e1k Andr\u00e1s szerint a szankci\u00f3s hat\u00e1s kvantitat\u00edvan nehezen m\u00e9rhet\u0151, \u00e9s sok esetben m\u00e1r eleve teljes\u00edthetetlen felt\u00e9teleket szabnak a korl\u00e1toz\u00e1sokkal s\u00fajtott \u00e1llam sz\u00e1m\u00e1ra. A Nemzeti K\u00f6zszolg\u00e1lati Egyetem Strat\u00e9giai V\u00e9delmi Kutat\u00f3int\u00e9zet\u00e9nek tudom\u00e1nyos f\u0151munkat\u00e1rsa szerint az Oroszorsz\u00e1g elleni szankci\u00f3knak is b\u00fcntet\u0151 hat\u00e1sa van, illetve \u201carcment\u00e9s\u201d a Nyugat sz\u00e1m\u00e1ra, mivel katonailag nem lehetett reag\u00e1lni a Moszkva l\u00e9p\u00e9seire. Hasonl\u00f3 kateg\u00f3ri\u00e1ba esnek a Belarusz elleni szankci\u00f3k is: az egyes szem\u00e9lyek ellen bevezetett beutaz\u00e1si tilalom puszt\u00e1n szimbolikus, de \u00f6nmag\u00e1ban nem fogja megv\u00e1ltoztatni Lukasenka politik\u00e1j\u00e1t. A n\u00e9met IFO Gazdas\u00e1gkutat\u00f3 Int\u00e9zet a napokban publik\u00e1lt tanulm\u00e1nya szerint az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 21 milli\u00e1rd doll\u00e1rt vesz\u00edt \u00e9vente az egym\u00e1ssal szembeni szankci\u00f3kon. A legnagyobb vesztes N\u00e9metorsz\u00e1g, amelynek \u00e9vi gazdas\u00e1gi k\u00e1r\u00e1t 5,45 milli\u00e1rd doll\u00e1rra becs\u00fclt\u00e9k a kutat\u00f3k. Az EU vesztes\u00e9ge \u00edgy 2014 \u00f3ta meghaladta a sz\u00e1zmilli\u00e1rd doll\u00e1rt. Az orosz gazdas\u00e1g is er\u0151sen megs\u00ednylette a szankci\u00f3kat: k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 becsl\u00e9sek szerint a szankci\u00f3k els\u0151 \u00f6t \u00e9ve alatt, 2014\u20132019 k\u00f6z\u00f6tt 50-100 milli\u00e1rd doll\u00e1rra tehet\u0151 a vesztes\u00e9g. \u00c1ltal\u00e1noss\u00e1gban elmondhat\u00f3, hogy \u00e9vente a GDP egy-k\u00e9t sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t bukja Oroszorsz\u00e1g a nyugati szankci\u00f3k miatt. \u00d6sszehasonl\u00edt\u00e1sul: az orosz eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgy \u00e9ves kiad\u00e1sai megk\u00f6zel\u00edt\u0151leg t\u00edzmilli\u00e1rd doll\u00e1rt tesznek ki. Barack Obama kor\u00e1bbi amerikai eln\u00f6k 2015-ben \u00e1ll\u00edtotta: a nyugati szankci\u00f3k \u00f6ssze fogj\u00e1k roppantani az orosz gazdas\u00e1got. Ez nem k\u00f6vetkezett be \u2013 a vesztes\u00e9gek t\u00f6bb t\u00edzmilli\u00e1rd doll\u00e1rban m\u00e9rhet\u0151ek, az orosz gazdas\u00e1g \u00e9vekig stagn\u00e1lt, de a nyugati l\u00e9p\u00e9sek nem tudt\u00e1k t\u00e9rdre k\u00e9nyszer\u00edteni Moszkv\u00e1t. Mi t\u00f6bb: a kies\u0151 nyugati importot saj\u00e1t gazdas\u00e1gi szektorok felfejleszt\u00e9s\u00e9vel igyekeztek p\u00f3tolni, ami hossz\u00fa t\u00e1von az orsz\u00e1g versenyk\u00e9pess\u00e9g\u00e9t n\u00f6velheti."}, {"page": "mno", "category": "kulfold", "title": "Haz\u00e1nk a t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1r\u00f3l biztos\u00edtotta az USA k\u00f6zel-keleti b\u00e9keterv\u00e9t", "text": "Magyarorsz\u00e1g tov\u00e1bbra is t\u00e1mogatja az Egyes\u00fclt \u00c1llamok er\u0151fesz\u00edt\u00e9seit a k\u00f6zel-keleti b\u00e9ke megteremt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben, ez rendk\u00edv\u00fcl fontos \u00fcgy az\u00e9rt is, mert a t\u00e9rs\u00e9g stabilit\u00e1sa szorosan \u00f6sszef\u00fcgg Eur\u00f3pa biztons\u00e1gi helyzet\u00e9vel \u2013 jelentette ki a k\u00fclgazdas\u00e1gi \u00e9s k\u00fcl\u00fcgyminiszter kedden Washingtonban. Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter r\u00e1mutatott: ha b\u00e9ke \u00e9s stabilit\u00e1s van a K\u00f6zel-Keleten, akkor j\u00f3 es\u00e9ly van arra, hogy nem indulnak meg \u00fajabb migr\u00e1ci\u00f3s hull\u00e1mok Eur\u00f3pa ir\u00e1ny\u00e1ba. A magyar korm\u00e1ny a b\u00e9kefolyamatra vonatkoz\u00f3 amerikai tervek t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t v\u00e1rja a nemzetk\u00f6zi politikai szervezetekt\u0151l, az Eur\u00f3pai Uni\u00f3t\u00f3l is \u2013 mondta a miniszter az MTI-nek, miel\u0151tt a Feh\u00e9r H\u00e1zban tal\u00e1lkozott Robert O\u2019Brien amerikai nemzetbiztons\u00e1gi tan\u00e1csad\u00f3val \u00e9s Mark Meadowszal, Donald Trump eln\u00f6k kabinetf\u0151n\u00f6k\u00e9vel. Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter egyed\u00fcli eur\u00f3pai uni\u00f3s k\u00fcl\u00fcgyminiszterk\u00e9nt r\u00e9szt vesz kedd d\u00e9lut\u00e1n az Izrael \u00e9s az Egyes\u00fclt Arab Em\u00edrs\u00e9gek, valamint Bahrein k\u00f6z\u00f6tti b\u00e9kemeg\u00e1llapod\u00e1s al\u00e1\u00edr\u00e1si cerem\u00f3ni\u00e1j\u00e1n, amelyet \u201et\u00f6rt\u00e9nelmi dokumentumnak\u201d nevezett.  Feh\u00e9r H\u00e1z I.Tal\u00e1lkoz\u00f3 Mark Meadows-zal, Donald Trump eln\u00f6k kabinetf\u0151n\u00f6k\u00e9vel \u00e9s Robert O'Brien, eln\u00f6ki nemzetbiztons\u00e1gi tan\u00e1csad\u00f3val. ???? K\u00f6zz\u00e9tette: Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter \u20132020. szeptember 15., kedd \u201eVil\u00e1gos, hogy Donald Trumpnak szem\u00e9lyesen, illetve az amerikai eln\u00f6ki adminisztr\u00e1ci\u00f3nak elk\u00e9peszt\u0151en nagy a szerepe ebben a k\u00e9rd\u00e9sben, Trump eln\u00f6knek is j\u00e1r a nagyrabecs\u00fcl\u00e9s \u00e9s a k\u00f6sz\u00f6net\u201d \u2013 fogalmazott. \u201eMagyarorsz\u00e1g tov\u00e1bbra is t\u00e1mogatja az Egyes\u00fclt \u00c1llamok er\u0151fesz\u00edt\u00e9seit a K\u00f6zel-Keleten, ki\u00e1llunk Izrael mellett, s ki\u00e1llunk amellett is, hogy Izraellel szemben nem lehet kett\u0151s m\u00e9rc\u00e9t alkalmazni\u201d \u2013 sz\u00f6gezte le a k\u00fclgazdas\u00e1gi \u00e9s k\u00fcl\u00fcgyminiszter. Ezt k\u00f6vet\u0151en a korm\u00e1ny nev\u00e9ben egyezm\u00e9nyt \u00edrt al\u00e1 a Virgin Galactic \u0171ripari v\u00e1llalattal. Mint t\u00e1j\u00e9koztatott, ennek nyom\u00e1n a szektorban tev\u00e9kenyked\u0151 magyar c\u00e9gek szoros tudom\u00e1nyos\u2013m\u00e9rn\u00f6ki\u2013m\u0171szaki egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre kapnak lehet\u0151s\u00e9get. Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter a nap folyam\u00e1n tal\u00e1lkozott Jared Kushnerrel, Donald Trump vej\u00e9vel \u00e9s k\u00f6zel-keleti f\u0151tan\u00e1csad\u00f3j\u00e1val is. A k\u00fclgazdas\u00e1gi \u00e9s k\u00fcl\u00fcgyminiszter kedden k\u00e9s\u0151 este \u00fajabb Facebook-bejegyz\u00e9s\u00e9ben sz\u00e1molt be arr\u00f3l, hogy amerikai koll\u00e9g\u00e1j\u00e1val, Mike Pompe\u00f3val tal\u00e1lkozott Washingtonban, akivel egyeztet\u00e9st is folytatott.  Feh\u00e9r H\u00e1z II.Egyeztet\u00e9s Mike Pompeo amerikai k\u00fcl\u00fcgyminiszterrel ????? K\u00f6zz\u00e9tette: Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter \u20132020. szeptember 15., kedd Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter ezt k\u00f6vet\u0151en \u00e9l\u0151 vide\u00f3ban nyilatkozott. A miniszter elmondta: Magyarorsz\u00e1got, a magyar korm\u00e1nyt, a magyar minisztereln\u00f6k\u00f6t egy\u00e9rtelm\u0171 tisztelet, nagyrabecs\u00fcl\u00e9s \u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s \u00f6vezi a Feh\u00e9r h\u00e1zban. A magyar diplom\u00e1cia vezet\u0151je azt k\u00f6vet\u0151en besz\u00e9lt err\u0151l, hogy Washingtonban egyed\u00fcli uni\u00f3s k\u00fcl\u00fcgyminiszterk\u00e9nt r\u00e9szt vett Izrael \u00e9s az Egyes\u00fclt Arab Em\u00edrs\u00e9gek, valamint Bahrein k\u00f6z\u00f6tti b\u00e9kemeg\u00e1llapod\u00e1s-al\u00e1\u00edr\u00e1si cerem\u00f3ni\u00e1j\u00e1n. A miniszter szerint a Feh\u00e9r h\u00e1z kertj\u00e9ben tartott esem\u00e9ny a t\u00f6rt\u00e9lemk\u00f6nyvek lapjaira ker\u00fclhet. K\u00e9t olyan meg\u00e1llapod\u00e1st \u00edrtak al\u00e1, amely teljesen \u00faj fejezetet nyithat, a h\u00e1bor\u00faz\u00e1s, a terrorizmus hely\u00e9t \u00e1tveheti a b\u00e9ke. Ez \u2013 mint kiemelte \u2013 az\u00e9rt is fontos, mert a K\u00f6zel-Kelet biztons\u00e1ga befoly\u00e1solja Eur\u00f3pa biztons\u00e1gi helyzet\u00e9t is. A miniszter \u00fagy v\u00e9lekedett: Donald Trump amerikai eln\u00f6k olyan teljes\u00edtm\u00e9nyt ny\u00fajtott, olyan meg\u00e1llapod\u00e1sokat hozott tet\u0151 al\u00e1, amelyeket nem sokan gondoltak volna. \u201eIlyenek\u00e9rt szoktak Nobel-b\u00e9ked\u00edjat kapni\u201d \u2013 jegyezte meg. Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter kiemelte: Magyarorsz\u00e1g \u00e9s az Egyes\u00fclt \u00c1llamok kapcsolata m\u00e9g sosem volt ilyen j\u00f3. Orb\u00e1n Viktor minisztereln\u00f6k \u00e9s Donald Trump is \u0151szint\u00e9n, vil\u00e1gosan besz\u00e9l v\u00edzi\u00f3j\u00e1r\u00f3l, a politikai korrekts\u00e9g, a k\u00e9pmutat\u00e1s egyik\u0151j\u00fckre sem jellemz\u0151, ez pedig megteremti a kiv\u00e1l\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t. Tov\u00e1bb\u00e1 mindketten hat\u00e1rozottan fell\u00e9pnek az illeg\u00e1lis migr\u00e1ci\u00f3val szemben, hasonl\u00f3an gondolkodnak a kereszt\u00e9ny k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek v\u00e9delm\u00e9r\u0151l, a csal\u00e1dok t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1r\u00f3l, tov\u00e1bb\u00e1 vil\u00e1gpolitikai k\u00e9rd\u00e9sekben is egyet\u00e9rtenek. A k\u00fcl\u00fcgyminiszter \u00fatja sor\u00e1n meg\u00e1llapod\u00e1st \u00edrtak al\u00e1 a legnagyobb mag\u00e1nk\u00e9zben l\u00e9v\u0151, t\u0151zsd\u00e9n l\u00e9v\u0151 \u0171rkutat\u00e1si c\u00e9g \u00e9s a magyar korm\u00e1ny k\u00f6z\u00f6tt is. Energiak\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter azt mondta: Washingtonban elismer\u00e9s\u00fcket fejezt\u00e9k ki, hogy Magyarorsz\u00e1g meg\u00e1llapodott a Shellel egy hossz\u00fat\u00e1v\u00fa g\u00e1zv\u00e1s\u00e1rl\u00e1si konstrukci\u00f3r\u00f3l. Szijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter kiemelte, Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra kiemelt fontoss\u00e1g\u00fa, hogy min\u00e9l t\u00f6bb forr\u00e1sb\u00f3l \u00e9s min\u00e9l t\u00f6bb \u00fatvonalon tudjon f\u00f6ldg\u00e1zt beszerezni. Tak\u00e1cs Szabolcs lesz Magyarorsz\u00e1g k\u00f6vetkez\u0151 washingtoni nagyk\u00f6vete\nSzijj\u00e1rt\u00f3 P\u00e9ter tal\u00e1lkozott tov\u00e1bb\u00e1 David Cornsteinnel, aki budapesti nagyk\u00f6vetk\u00e9nt befejezi tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t. Ennek kapcs\u00e1n a miniszter azt is elmondta, hogy javaslata szerint \u2013 amit Orb\u00e1n Viktor korm\u00e1nyf\u0151 el is fogadott \u2013 Tak\u00e1cs Szabolcs, a K\u00fclgazdas\u00e1gi \u00e9s K\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9riumban a brexit Magyarorsz\u00e1got \u00e9rint\u0151 k\u00fclpolitikai \u00e9s k\u00fclgazdas\u00e1gi hat\u00e1sai kezel\u00e9s\u00e9nek \u00f6sszehangol\u00e1s\u00e1\u00e9rt felel\u0151s miniszteri biztosa lehet Magyarorsz\u00e1g k\u00f6vetkez\u0151 washingtoni nagyk\u00f6vete."}, {"page": "888", "category": "amerika-london-parizs", "title": "Negyedik napja cs\u00f6kken az \u00faj fert\u0151z\u00f6ttek sz\u00e1ma N\u00e9metorsz\u00e1gban", "text": "Pozit\u00edv. H\u00e9tf\u0151re 3677-tel n\u0151tt a koronav\u00edrusos betegek sz\u00e1ma N\u00e9metorsz\u00e1gban, ami azt jelenti, hogy zsin\u00f3rban negyedik napja folyamatosan cs\u00f6kken az \u00faj fert\u0151z\u00f6ttek sz\u00e1ma. Vas\u00e1rnap 5936-tal n\u0151tt a betegek sz\u00e1ma. Jelenleg 95 391 igazoltan v\u00edrusos p\u00e1cienst tartanak sz\u00e1mon \u2013 \u00edrja a Robert Koch Int\u00e9zet t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1sa alapj\u00e1n a Reuters. A halottak sz\u00e1ma 92-vel emelkedett, 1434-re."}, {"page": "24.hu", "category": "fn", "title": "Hatalmas \u00f6sszeg \u00e1ramolhat a 3. gyereket bev\u00e1llal\u00f3khoz, ha a h\u00e1romgyerekes any\u00e1k ad\u00f3mentess\u00e9get kapn\u00e1nak", "text": "Orb\u00e1n Viktor korm\u00e1nyf\u0151 az \u00e9vente egyszeri, tegnap tartott Orb\u00e1ninf\u00f3n belengette, fontol\u00f3ra vett\u00e9k, hogy kiterjessz\u00e9k az id\u00e9n a 4 gyerekes any\u00e1kra bevezetett, \u00e9lethosszig tart\u00f3 szem\u00e9lyij\u00f6vedelemad\u00f3-mentess\u00e9get a 3 gyerekes any\u00e1kra is. Ha \u00edgy lesz, azzal sok t\u00edzmilli\u00f3 forint plusz p\u00e9nz \u00fctn\u00e9 a mark\u00e1t azoknak a sz\u00fcl\u0151knek, akiknek k\u00e9t gyerek\u00fck van, de a korm\u00e1nyzati l\u00e9p\u00e9s hat\u00e1s\u00e1ra bev\u00e1llalj\u00e1k a harmadik gyereket is. A Portfolio sz\u00e1mszer\u0171s\u00edtette is, hogy mennyi lehet ez a plusz p\u00e9nz. Kilenc nagyobb, gyermekhez kapcsol\u00f3d\u00f3 \u00e1llami t\u00e1mogat\u00e1si forma van most. (Pl. csok az \u00faj lak\u00e1sra, haszn\u00e1lt lak\u00e1sra, jelz\u00e1loghitel-elenged\u00e9s, babav\u00e1r\u00f3 hitel, csok-hitel, \u00fajaut\u00f3-v\u00e1s\u00e1rl\u00e1si kedvezm\u00e9ny, di\u00e1khitel-elenged\u00e9s, csal\u00e1di ad\u00f3- \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kkedvezm\u00e9ny, ilyen lenne a 3 gyerekes n\u0151k szja-kedvezm\u00e9nye, csal\u00e1di p\u00f3tl\u00e9k.) Megn\u00e9zte a port\u00e1l, hogy ezekb\u0151l mekkora \u00f6sszegre tarthat ig\u00e9nyt az a csal\u00e1d, ahol most k\u00e9t gyerek van, \u00e9s mekkora \u00f6sszegre az a csal\u00e1d, ahol megsz\u00fcletik a harmadik gyerek is. A k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zet \u00f3ri\u00e1si: 51 milli\u00f3 forint vissza nem t\u00e9r\u00edtend\u0151 t\u00e1mogat\u00e1s \u00e1ramolhatna a harmadik gyereket bev\u00e1llal\u00f3 sz\u00fcl\u0151kh\u00f6z (a sz\u00e1m\u00edt\u00e1s felt\u00e9telez\u00e9s\u00e9ben lev\u0151 19 \u00e9v id\u0151tartam alatt \u00f6sszesen), \u00e9s ezen fel\u00fcl m\u00e9g 15 milli\u00f3 forint kamatt\u00e1mogatott hitelhez is juthatn\u00e1nak pluszban. A k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g legnagyobb r\u00e9szben a n\u0151k ad\u00f3mentess\u00e9g\u00e9nek \u00e9s az ad\u00f3- \u00e9s j\u00e1rul\u00e9kkedvezm\u00e9nynek (amit az apa is ig\u00e9nybe vehet) k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151. De e teljes lista \u00e9s a sz\u00e1mok a Portfolio t\u00e1bl\u00e1zat\u00e1ban megn\u00e9zhet\u0151k. Kiemelt k\u00e9p\u00fcnk illusztr\u00e1ci\u00f3. A k\u00e9pen 2020. egyik els\u0151 \u00fajsz\u00fcl\u00f6ttje \u00e9s \u00e9desanyja l\u00e1that\u00f3. Fot\u00f3: MTI/Varga Gy\u00f6rgy"}, {"page": "Index", "category": "M\u00e9dia", "title": "Hilary Swanket a Marsra k\u00fcldi a Netflix", "text": "Szeptember negyedik\u00e9n \u00faj sci-fi sorozat \u00e9rkezik a Netflixre Hilary Swank f\u0151szerepl\u00e9s\u00e9vel, \u00e9s a napokban felker\u00fclt az internetre egy kevesebb mint 30 m\u00e1sodperces el\u0151zetes, vagyis ink\u00e1bb kedvcsin\u00e1l\u00f3 az Awayhez, amib\u0151l persze nem der\u00fcl ki sok minden, csak annyi, hogy az \u0171rhaj\u00f3snak, akit Swank alak\u00edt, nagyon hi\u00e1nyzik a csal\u00e1dja.   Persze ennyire az\u00e9rt nem rejt\u00e9lyes, hogy mir\u0151l sz\u00f3l majd a sorozat. Hilary Swank karaktere,Emma Green egy marsi exped\u00edci\u00f3 parancsnoka, csapat\u00e1nak tagja azorosz \u0171rhaj\u00f3s \u00e9s m\u00e9rn\u00f6k,Misha Popov (Mark Ivanir),abrit-gh\u00e1nai botanikus, Kwesi Weisberg-Adebaya (Ato Essandoh), az indiai l\u00e9gier\u0151 pil\u00f3t\u00e1ja, Ram Arya (Ray Panthaki), illetvea k\u00ednai vegy\u00e9sz \u00e9s \u0171rhaj\u00f3s,Lu Wang (Vivian Wu). A sorozatban nagyon hangs\u00falyosak lesznek az emberi kapcsolatok, \u00e9s felt\u0171nik majd a sz\u00ednen Green f\u00e9rje (Josh Charles), valamint l\u00e1nyuk (Talitha Bateman)is, de a hivatalos le\u00edr\u00e1s szerint a k\u00fcldet\u00e9s sor\u00e1n egy\u00e9b probl\u00e9m\u00e1k is felmer\u00fclnek majd.      Az Awayt aLondoni r\u00e9mt\u00f6rt\u00e9netek (Penny Dreadful) alkot\u00f3ja,Andrew Hinderakerjegyzi, a vezet\u0151 producerek egyike Jason Katims(Friday Night Lights) lesz,Jessica Goldberg(Parenthood)pedig showrunnerk\u00e9nt vesz r\u00e9szt a projektben, az els\u0151 r\u00e9szt pedigEdward Zwick (Jack Reacher: Nincs vissza\u00fat)rendezi."}, {"page": "mno", "category": "gazdasag", "title": "Az MNB 0,75 sz\u00e1zal\u00e9kra cs\u00f6kkentette az alapkamatot", "text": "A Magyar Nemzeti Bank Monet\u00e1ris Tan\u00e1csa 15 b\u00e1zisponttal, 0,75 sz\u00e1zal\u00e9kra cs\u00f6kkentette a jegybanki alapkamatot keddi \u00fcl\u00e9s\u00e9n; a kamatfolyos\u00f3 nem v\u00e1ltozott. Elemz\u0151k kedden nem v\u00e1rtak v\u00e1ltoz\u00e1st a f\u0151 monet\u00e1ris eszk\u00f6z\u00f6kben, de \u00fagy v\u00e9lt\u00e9k, az infl\u00e1ci\u00f3s jelent\u00e9s \u2013 amelynek f\u0151bb sz\u00e1mait kedden d\u00e9lut\u00e1n, a teljes jelent\u00e9st pedig cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n publik\u00e1lja az MNB \u2013 ir\u00e1nymutat\u00e1st adhat a monet\u00e1ris politika k\u00f6vetkez\u0151 l\u00e9p\u00e9seir\u0151l. Matolcsy Gy\u00f6rgy: Magyarorsz\u00e1g megnyerheti a 2020-as \u00e9vet Az MNB \u00faj becsl\u00e9st is tett az idei v\u00e1rhat\u00f3 gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9sre: az ak\u00e1r pozit\u00edv is lehet, szinte egyed\u00fcl\u00e1ll\u00f3an a vil\u00e1gban. \u2013 A mai napon a Magyar Nemzeti Bank monet\u00e1ris tan\u00e1csa v\u00e1ratlanul 15 b\u00e1zisponttal 0,75 sz\u00e1zal\u00e9kra cs\u00f6kkentette az alapkamatot, mik\u00f6zben a kamatfolyos\u00f3 alj\u00e1t \u00e9s tetej\u00e9t v\u00e1ltozatlanul hagyta, \u00edgy az ism\u00e9t aszimmetrikuss\u00e1 v\u00e1lt \u2013 k\u00f6z\u00f6lte Reg\u0151s G\u00e1bor, a Sz\u00e1zadv\u00e9g Gazdas\u00e1gkutat\u00f3 makrogazdas\u00e1gi \u00fczlet\u00e1g\u00e1nak vezet\u0151je. Szerinte a kamatd\u00f6nt\u00e9s mindenk\u00e9ppen meglepet\u00e9st okozott, \u00edgy a forint tov\u00e1bbi gyeng\u00fcl\u00e9s\u00e9hez vezet. \u2013 A kamatd\u00f6nt\u00e9s mindenk\u00e9ppen szimbolikusnak tekinthet\u0151, hiszen ha csak a piaci hozamok cs\u00f6kkent\u00e9se lett volna a c\u00e9l, azt az MNB a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 eszk\u00f6zeivel is megtehette volna. A kamatd\u00f6nt\u00e9st a k\u00f6rnyez\u0151 orsz\u00e1gok jegybankjainak elm\u00falt id\u0151szakban bek\u00f6vetkezett kamatcs\u00f6kkent\u00e9sei is motiv\u00e1lhatt\u00e1k, hiszen ezen kereszt\u00fcl a jegybank relat\u00edve szigor\u00fabb\u00e1 v\u00e1lt. A kamatd\u00f6nt\u00e9st az MNB v\u00e1rakoz\u00e1sain\u00e1l gyeng\u00e9bb gazdas\u00e1gi n\u00f6veked\u00e9s indokolhatta, hiszen az 5-8 negyed\u00e9v m\u00falva v\u00e1rhat\u00f3 infl\u00e1ci\u00f3 a 4 sz\u00e1zal\u00e9k k\u00f6r\u00fcl mozg\u00f3 maginfl\u00e1ci\u00f3 mellett semmik\u00e9ppen sem indokolt szigor\u00edt\u00e1st \u2013 tette hozz\u00e1. \u2013 N\u00e9gy \u00e9v \u00f3ta el\u0151sz\u00f6r cs\u00f6kkentette az alapkamatot az MNB Monet\u00e1ris Tan\u00e1csa \u2013 reag\u00e1lt a d\u00f6nt\u00e9sre Suppan Gergely, a Takar\u00e9kbank vezet\u0151 elemz\u0151je. Eml\u00e9keztetett: a koronav\u00edrus terjed\u00e9se ellen hozott int\u00e9zked\u00e9sek negat\u00edv gazdas\u00e1gi hat\u00e1sainak m\u00e9rs\u00e9kl\u00e9s\u00e9re a jegybank sz\u00e1mos int\u00e9zked\u00e9st hozott az elm\u00falt k\u00e9t h\u00f3nap sor\u00e1n, \u00faj l\u00e9p\u00e9seket \u00e9s eszk\u00f6z\u00f6ket vezetett be. \u2013 Mivel az infl\u00e1ci\u00f3 a k\u00f6vetkez\u0151 h\u00f3napokban, valamint a j\u00f6v\u0151 \u00e9v elej\u00e9ig kiss\u00e9 a 3 sz\u00e1zal\u00e9kos c\u00e9l felett alakulhat, nem lesz sz\u00fcks\u00e9g szigor\u00edt\u00e1sra, amire a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e9t-h\u00e1rom \u00e9vben sem sz\u00e1m\u00edtunk \u2013 mondta a szak\u00e9rt\u0151. Az elm\u00falt k\u00e9t h\u00f3nap sor\u00e1n szinte minden jegybank cs\u00f6kkentette a kamatokat, a Fed 0 sz\u00e1zal\u00e9kra m\u00e9rs\u00e9kelte a kamatc\u00e9lt, korl\u00e1tlan eszk\u00f6zv\u00e1s\u00e1rl\u00e1si programot jelentett be, az Eur\u00f3pai K\u00f6zponti Bank 750 milli\u00e1rd eur\u00f3 eszk\u00f6zv\u00e1s\u00e1rl\u00e1si programot hirdetett meg, amit a v\u00e1rakoz\u00e1sokn\u00e1l nagyobb m\u00e9rt\u00e9kben, tov\u00e1bbi 600 milli\u00e1rd eur\u00f3val b\u0151v\u00edtett, emellett sz\u00e1mos tov\u00e1bbi jegybank is bejelentett m\u00e1r mennyis\u00e9gi laz\u00edt\u00e1st \u00e9s k\u00f6tv\u00e9nyv\u00e1s\u00e1rl\u00e1si programot. \u2013 A Fed a legut\u00f3bbi kamatd\u00f6nt\u0151 \u00fcl\u00e9s ut\u00e1n jelezte, hogy 2022-ig nem v\u00e1ltoztat a kamatokon. A kamatd\u00f6nt\u00e9st k\u00f6vet\u0151en \u00e9rezhet\u0151en, 350 f\u00f6l\u00e9 gyeng\u00fclt a forint az eur\u00f3 ellen\u00e9ben, m\u00edg a r\u00e9gi\u00f3s deviz\u00e1k kiss\u00e9 er\u0151s\u00f6dnek \u2013 magyar\u00e1zta Suppan Gergely. N\u00e9meth D\u00e1vid, a K&H Bank vezet\u0151 elemz\u0151je a jegybanki d\u00f6nt\u00e9st komment\u00e1lva azt mondta, hogy a kamatcs\u00f6kkent\u00e9s meglepet\u00e9st jelent, mert az elm\u00falt \u00e9vekben a jegybank nem az alapkamat m\u00f3dos\u00edt\u00e1s\u00e1val, hanem egy\u00e9b, nem konvencion\u00e1lis eszk\u00f6z\u00f6kkel alak\u00edtotta a monet\u00e1ris felt\u00e9teleket. \u2013 Az id\u0151z\u00edt\u00e9s szint\u00e9n meglepet\u00e9s. Arra ugyanis sz\u00e1m\u00edtottunk eddig is, hogy az \u00e9v sor\u00e1n a jegybank a hozamg\u00f6rbe r\u00f6vid oldal\u00e1t lejjebb szeretn\u00e9 szor\u00edtani. Azaz a r\u00f6vid kamatokat a 0,9 sz\u00e1zal\u00e9kos szintr\u0151l 0,5 sz\u00e1zal\u00e9k k\u00f6r\u00fcli tartom\u00e1nyba m\u00e9rs\u00e9keln\u00e9. Erre azonban nem most, hanem a k\u00f6vetkez\u0151 hetekben, h\u00f3napokban sz\u00e1m\u00edtottunk \u2013 mondta. N\u00e9meth D\u00e1vid szerint a mostani laz\u00edt\u00e1s m\u00f6g\u00f6tt feltehet\u0151en az \u00e1llhat, hogy a jegybank lefel\u00e9 m\u00f3dos\u00edtja a kor\u00e1bbi GDP-el\u0151rejelz\u00e9s\u00e9t. A kamatcs\u00f6kkent\u00e9ssel pedig a j\u00e1rv\u00e1ny miatt visszaes\u0151 gazdas\u00e1g \u00e9l\u00e9nk\u00edt\u00e9s\u00e9t pr\u00f3b\u00e1lja t\u00e1mogatni. Emellett szerepet j\u00e1tszhatott a d\u00f6nt\u00e9sben az is, hogy az elm\u00falt hetekben a r\u00e9gi\u00f3s jegybankok is cs\u00f6kkentett\u00e9k az alapkamat szintj\u00e9t. N\u00e9meth D\u00e1vid hozz\u00e1tette: a mostani d\u00f6nt\u00e9s arra utal, hogy a j\u00f6v\u0151ben nagyobb szerepet kaphat az alapkamat szintje a monet\u00e1ris felt\u00e9telek alak\u00edt\u00e1s\u00e1ban."}, {"page": "24.hu", "category": "belfold", "title": "A ment\u0151knek aj\u00e1nlott\u00e1k fel a legt\u00f6bben ad\u00f3juk egy sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t, cs\u00f6kken a civilek t\u00e1mogatotts\u00e1ga", "text": "A Vil\u00e1ggazdas\u00e1g p\u00e9nteki cikke szerint a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny alatt ind\u00edtott t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3 kamp\u00e1nynak is k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151, hogy egy \u00e9v alatt b\u0151 sz\u00e1zmilli\u00f3 forinttal t\u00f6bb felaj\u00e1nl\u00e1s \u00e9rkezett a ment\u0151kh\u00f6z, amivel a legink\u00e1bb t\u00e1mogatott szervezett\u00e9 l\u00e9ptek el\u0151 a tavalyi harmadik hely\u00fck ut\u00e1n. A Nemzeti Ad\u00f3- \u00e9s V\u00e1mhivatal (NAV) adatai szerint a Nemzeti tehets\u00e9gprogram mellett csaknem 28 ezer civil kedvezm\u00e9nyezett, valamint 114 egyh\u00e1z r\u00e9szes\u00fcl az szja 1 sz\u00e1zal\u00e9kos felaj\u00e1nl\u00e1s\u00e1b\u00f3l 2020-ban. A statisztik\u00e1kb\u00f3l az is kit\u0171nik azonban, hogy \u00e9vr\u0151l \u00e9vre cs\u00f6kken a civil szervezeteket t\u00e1mogat\u00f3k k\u00f6re, mik\u00f6zben egyre t\u00f6bben jel\u00f6lnek meg kedvezm\u00e9nyezettk\u00e9nt egyh\u00e1zakat: 2018 \u00f3ta csaknem n\u00e9gysz\u00e1zezerrel t\u00f6bben rendelkeztek valamilyen magyarorsz\u00e1gi vall\u00e1si k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g jav\u00e1ra. A civileknek 2015-ben 2,2 milli\u00f3an aj\u00e1nlott\u00e1k fel az 1 sz\u00e1zal\u00e9kot, id\u00e9n m\u00e1r csak 1 milli\u00f3 600 ezren. Az ad\u00f3z\u00f3k k\u00f6r\u00e9ben m\u00e9g mindig n\u00e9pszer\u0171ek a gyermekek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t, gy\u00f3gy\u00edt\u00e1s\u00e1t, valamint az \u00e1llatok v\u00e9delm\u00e9t szolg\u00e1l\u00f3 alap\u00edtv\u00e1nyok, egyes\u00fcletek. kiemelt k\u00e9p: Mohos M\u00e1rton/24.hu"}, {"page": "origo", "category": "gazdasag", "title": "A zeneipar fel\u00e9 is nyitna a n\u00e9pszer\u0171 streaming platform", "text": "Egyre lend\u00fcletesebben nyitna a zeneipar fel\u00e9 a h\u00edres streaming platform, a Twitch. Az Amazon tulajdon\u00e1ban l\u00e9v\u0151 c\u00e9g ugyanis komoly lehet\u0151s\u00e9geket l\u00e1t az \u00e1zsiai, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a d\u00e9l-koreai popzen\u00e9ben. A Twitch nev\u0171 streaming platform rendk\u00edv\u00fcl n\u00e9pszer\u0171 a videoj\u00e1t\u00e9kosok k\u00f6r\u00e9ben, mivel a weboldal els\u0151sorban arra szolg\u00e1l, hogy j\u00e1t\u00e9kosok \u00e9l\u0151ben k\u00f6zvet\u00edts\u00e9k, ahogy k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 videoj\u00e1t\u00e9kokkal j\u00e1tszanak. Noha m\u00e9g mindig az esport k\u00f6zvet\u00edt\u00e9sek jelentik a tartalmak legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t, m\u00e1ra a k\u00edn\u00e1lat sokkal diverzifik\u00e1ltabb lett, \u00e9s a k\u00f6zvet\u00edt\u0151k egyre sz\u00e9lesebb k\u00f6r\u0171 tartalmakat streamelnek.Az Amazon tulajdon\u00e1ban l\u00e9v\u0151 oldal n\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\u00e9t j\u00f3l mutatja, hogy egy j\u00faniusi becsl\u00e9s szerint a Twitch m\u00e1r nagyj\u00e1b\u00f3l 15 milli\u00e1rd doll\u00e1rt \u00e9r \u2013 \u00edrja a CNBC. A szolg\u00e1ltat\u00e1s pedig a vil\u00e1g sz\u00e1mos pontj\u00e1n igen n\u00e9pszer\u0171, \u00e9s komoly n\u00f6veked\u00e9st mutat az olyan \u00e1zsiai piacokon, mint D\u00e9l-Korea, Jap\u00e1n vagy Tajvan. A c\u00e9g pedig k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen nagy figyelmet szentel a n\u00f6vekv\u0151 n\u00e9pszer\u0171s\u00e9g\u00e9nek D\u00e9lkelet-\u00c1zsi\u00e1ban \u2013 mondta a Twitch aleln\u00f6ke, Sunita Kaur. A videoj\u00e1t\u00e9kok mellett pedig a zene is egyre nagyobb szerepet t\u00f6lt be a Twitch k\u00edn\u00e1lat\u00e1ban. Kaur szem\u00e9lyesen is szorosan k\u00f6t\u0151dik a zeneiparhoz, mivel febru\u00e1rban a Spotify zenestreaming platformt\u00f3l ment \u00e1t a Twitch-hez. A szakember r\u00e1mutatott, a jelenlegi strat\u00e9gia szerint a v\u00e1llalat lend\u00fcletesen nyitna a K-pop nev\u0171 d\u00e9l-koreai zenei m\u0171faj fel\u00e9, amely vil\u00e1gszerte hatalmas n\u00e9pszer\u0171s\u00e9ggel b\u00edr.Kaur hozz\u00e1tette, fontos sz\u00e1mukra, hogy egyre t\u00f6bb zenei el\u0151ad\u00f3 forduljon a Twitch fel\u00e9, f\u0151leg, hogy a v\u00e1llalatn\u00e1l ezen a ter\u00fcleten l\u00e1tj\u00e1k a legnagyobb n\u00f6veked\u00e9si potenci\u00e1lt. B\u00e1r a Twitch eddig is komoly n\u00e9pszer\u0171s\u00e9gnek \u00f6rvendett a j\u00e1t\u00e9kosok k\u00f6r\u00e9ben, a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny id\u0151szaka m\u00e9g tov\u00e1bbi lend\u00fcletet adott az online sz\u00f3rakoztat\u00e1si platformoknak. Az idei els\u0151 negyed\u00e9vben a n\u00e9z\u0151k \u00f6sszesen t\u00f6bb mint 3 milli\u00e1rd \u00f3r\u00e1t t\u00f6lt\u00f6ttek el az oldalon, ami a m\u00e1sodik negyed\u00e9vben hirtelen f\u00f6lugrott 5 milli\u00e1rd \u00f3ra f\u00f6l\u00e9. A streamelt \u00f3r\u00e1k sz\u00e1ma ezzel egy\u00fctt a m\u00e1sodik negyed\u00e9vben 58,7 sz\u00e1zal\u00e9kkal n\u0151tt a megel\u0151z\u0151 negyed\u00e9vhez k\u00e9pest, \u00e9ves alapon pedig 80,1 sz\u00e1zal\u00e9kos volt a n\u00f6veked\u00e9s \u2013 der\u00fclt ki egy ipar\u00e1gi jelent\u00e9sb\u0151l. Kaur jelezte, b\u00e1rmikor is n\u00e9zik meg a sz\u00e1mokat, nagyj\u00e1b\u00f3l 1,5 milli\u00e1rd ember stabilan haszn\u00e1lja a platformot. Mindek\u00f6zben pedig a videoj\u00e1t\u00e9kokon k\u00edv\u00fcli tartalmak sz\u00e1ma a n\u00e9gyszeres\u00e9re n\u0151tt az elm\u00falt h\u00e1rom \u00e9vben. Az \u00e1zsiai csendes-\u00f3ce\u00e1ni t\u00e9rs\u00e9gb\u0151l \u00e9rkez\u0151 k\u00f6zvet\u00edt\u00e9sek sz\u00e1ma pedig megdupl\u00e1z\u00f3dott az elm\u00falt \u00e9vben \u2013 mindezek teh\u00e1t er\u0151sen al\u00e1t\u00e1masztj\u00e1k a v\u00e1llalat strat\u00e9gi\u00e1j\u00e1t. A verseny azonban igen jelent\u0151s a szektorban. Az \u00e1zsiai t\u00e9rs\u00e9gben a Twitch-nek ugyanis nemcsak az olyan nagyokkal kell versenyeznie, mint a Facebook vagy a YouTube, de a helyi streaming szolg\u00e1ltat\u00f3kkal is. A Twitch azonban ezzel egy\u00fctt is a legn\u00e9pszer\u0171bb videoj\u00e1t\u00e9kos \u00e9l\u0151 streaming oldal a r\u00e9gi\u00f3ban. Az \u00e1zsiai j\u00e1t\u00e9kpiac egy\u00e9bk\u00e9nt a v\u00e1rakoz\u00e1sok szerint id\u00e9n m\u00e1r t\u00f6bb mint 78 milli\u00e1rd doll\u00e1rnyi bev\u00e9telt gener\u00e1lhat."}, {"page": "mno", "category": "kulfold", "title": "Afrik\u00e1ban is teret nyer mag\u00e1nak a Soros-h\u00e1l\u00f3zat \u2013 V. r\u00e9sz", "text": "Soros Gy\u00f6rgy amerikai t\u0151zsdespekul\u00e1ns Ny\u00edlt T\u00e1rsadalom Alap\u00edtv\u00e1nyok (OSF) honlapj\u00e1n el\u00e9rhet\u0151 adatok szerint 2018-ban Afrik\u00e1ban \u00f6sszesen 288 juttat\u00e1st osztottak ki helyi szervezeteknek, vagy olyan nemzetk\u00f6zi programokra, amelyek a kontinensen is m\u0171k\u00f6dnek. A t\u00e9rk\u00e9pb\u0151l vil\u00e1gosan kider\u00fcl, hogy Soros egyik kedveld orsz\u00e1ga Kenya, ahol csak a f\u0151v\u00e1rosban, Nairobiban t\u00f6bb tucat szervezet \u00e9lvezhette az OSF t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1t. A legnagyobb t\u00e1mogat\u00e1st, 6 milli\u00f3 doll\u00e1rt az Ethiopia Education Initiatives kapta, azonban jutott p\u00e9nzt a liber\u00e1lis eszm\u00e9k t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra is, f\u0151leg a szexu\u00e1lis kisebbs\u00e9gek ter\u00e9n. A Fokv\u00e1rosban tal\u00e1lhat\u00f3 Gender DynamiX nev\u0171 transznem\u0171 joggal foglalkoz\u00f3 szervezet 40 ezer doll\u00e1rt kapott az OSF-t\u0151l \u00e1ltal\u00e1nos m\u0171k\u00f6d\u00e9si t\u00e1mogat\u00e1s c\u00edmen. A Team No Sleep Foundation nev\u0171 alakulat 50 ezer doll\u00e1rt nyert, amelyet az LGBTQ-menek\u00fcltek kih\u00edv\u00e1sainak kezel\u00e9s\u00e9re ford\u00edthattak Nairobiban. A Pretoriai Egyetem (University of Pretoria) \u00f6sszesen 241 ezer Soros-doll\u00e1rt ford\u00edthatott arra, hogy szakembereket k\u00e9pezzenek a szexu\u00e1lis \u00e9s reprodukt\u00edv jogokb\u00f3l. A migr\u00e1nsok \u00e9s menek\u00fcltek sem maradtak ki a p\u00e9nzoszt\u00e1sb\u00f3l. A sv\u00e1jci sz\u00e9khely\u0171 a Jesuit Worldwide Learning nev\u0171 szervezet 410 ezer doll\u00e1rt kapott arra, hogy a Kakuma menek\u00fcltt\u00e1borban \u00e9l\u0151 220 ember diplomaszerz\u00e9s\u00e9t t\u00e1mogassa liber\u00e1lis tanulm\u00e1nyokb\u00f3l (Liberal Studies). A holland Lighthouse Reports Alap\u00edtv\u00e1ny (Stichting Lighthouse Reports) 94,810 doll\u00e1rt kapott Soros\u00e9kt\u00f3l arra, hogy kialak\u00edtson egy \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3 h\u00e1l\u00f3zatot, amely a migr\u00e1ci\u00f3s politik\u00e1t figyeli. Ennek a c\u00e9lja az lenne, hogy felh\u00edvj\u00e1k a figyelmet \u00e9s kialak\u00edtsanak egy bizony\u00edt\u00e9kokra alapul\u00f3 vit\u00e1t, valamint seg\u00edts\u00e9g a menek\u00fcltek \u00e9s migr\u00e1nsok eredm\u00e9nyeit. Az adatok szerint Soros\u00e9k n\u00e9gy sz\u00f6vets\u00e9gre (Fellowship) 314 ezer doll\u00e1rt k\u00f6lt\u00f6ttek Afrik\u00e1ban. Tov\u00e1bb\u00e1 h\u00e1rom gyakornoki programot finansz\u00edroztak 48 ezer doll\u00e1rt \u00e9rt\u00e9kben. Ebb\u0151l valakik t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt az emberi jogokb\u00f3l kaphattak kik\u00e9pz\u00e9st a Migration Policy Institute, a Girls Not Brides \u00e9s a Global Witness nev\u0171 szervezetekn\u00e9l. Az OSF 82 \u00f6szt\u00f6nd\u00edjra (Scholarship) t\u00f6bb mint 3,3 milli\u00f3 doll\u00e1rt k\u00f6lt\u00f6tt \u2013 \u00edrja a V4NA H\u00edr\u00fcgyn\u00f6ks\u00e9g.  A milli\u00e1rdos t\u0151zsdespekul\u00e1ns tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t bemutat\u00f3 V4NA-t\u00e9rk\u00e9p sorozat els\u0151 r\u00e9sz\u00e9t IDE a m\u00e1sodik r\u00e9sz\u00e9t IDE a harmadik r\u00e9szt IDE a negyedik r\u00e9szt pedig IDE kattintva \u00e9rhetik el."}, {"page": "24.hu", "category": "kulfold", "title": "Jelent\u0151s p\u00e9nzekhez jut az olasz \u00e1llam az illeg\u00e1lis bev\u00e1ndorl\u00f3k letelep\u00edt\u00e9s\u00e9vel", "text": "A kor\u00e1bban feket\u00e9n foglalkoztatott bev\u00e1ndorl\u00f3knak fejenk\u00e9nt 160 eur\u00f3t, a munkaad\u00f3knak 500 eur\u00f3t kell fizetni minden egyes n\u00e1luk dolgoz\u00f3 illeg\u00e1lis migr\u00e1ns tart\u00f3zkod\u00e1s\u00e1nak \u00e9s munkav\u00e1llal\u00e1s\u00e1nak rendez\u00e9s\u00e9re a r\u00f3mai korm\u00e1ny \u00faj rendelkez\u00e9se szerint, amely f\u00e9l milli\u00f3n\u00e1l is t\u00f6bb bev\u00e1ndorl\u00f3 letelep\u00edt\u00e9s\u00e9t szolg\u00e1lja a p\u00e9nteki sajt\u00f3jelent\u00e9sek szerint. Az illeg\u00e1lis migr\u00e1nsok tart\u00f3zkod\u00e1s\u00e1nak jogi rendez\u00e9s\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 int\u00e9zked\u00e9sek a szerd\u00e1n este ismertetett gazdas\u00e1g\u00e9l\u00e9nk\u00edt\u0151 csomag r\u00e9sz\u00e9t alkotj\u00e1k. Az 55 milli\u00e1rd eur\u00f3s csomag m\u00e9g nem jelent meg a hivatalos k\u00f6zl\u00f6nyben, mivel a korm\u00e1ny bejelent\u00e9se szerint, a t\u00e1rc\u00e1k az utols\u00f3 finom\u00edt\u00e1sokat v\u00e9gzik \u2013 \u00edrja az MTI. A Corriere della Sera napilap a migr\u00e1nsokat \u00e9rint\u0151 \u00faj szab\u00e1lyrendszer r\u00e9szleteir\u0151l \u00e9rtes\u00fclt. A sz\u00e1m\u00edt\u00e1sok szerint t\u00f6bb mint f\u00e9lmilli\u00f3 illeg\u00e1lis bev\u00e1ndorl\u00f3t \u00e9rinthet, akik k\u00f6z\u00fcl 200 ezer szem\u00e9lyt min\u00e9l gyorsabban a mez\u0151gazdas\u00e1gban akarnak alkalmazni a j\u00e1rv\u00e1nyban id\u00e9nymunk\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl maradt f\u00f6ldeken, a term\u00e9sszed\u00e9s megment\u00e9s\u00e9re. Az int\u00e9zked\u00e9scsomagot Teresa Bellanova agr\u00e1rminiszter kezdem\u00e9nyezte, az \u00c9l\u0151 Olaszorsz\u00e1g (IV) politikusa, aki maga is fiatalkor\u00e1t\u00f3l a f\u00f6ldeken dolgozott. A korm\u00e1nyrendelkez\u00e9s k\u00e9tir\u00e1ny\u00fa: egyr\u00e9szt a tart\u00f3zkod\u00e1si enged\u00e9llyel rendelkez\u0151, de eddig feket\u00e9n foglalkoztatott k\u00fclf\u00f6ldi, valamint szint\u00e9n feket\u00e9n dolgoz\u00f3 olasz munkav\u00e1llal\u00f3k helyzet\u00e9t akarja rendezni. M\u00e1sr\u00e9szt hat h\u00f3napos tart\u00f3zkod\u00e1si enged\u00e9lyt k\u00e9sz\u00fclnek adni a lej\u00e1rt enged\u00e9llyel Olaszorsz\u00e1gban tart\u00f3zkod\u00f3 k\u00fclf\u00f6ldieknek, ha bizony\u00edtani tudj\u00e1k, hogy m\u00e1r dolgoztak Olaszorsz\u00e1gban. H\u00e1rom gazdas\u00e1gi \u00e1gazat \u00e9rintett, a mez\u0151gazdas\u00e1g, a hal\u00e1szat \u00e9s a h\u00e1ztart\u00e1si munkav\u00e9gz\u00e9s, ut\u00f3bbi az olasz csal\u00e1dokn\u00e1l dolgoz\u00f3 id\u0151sgondoz\u00f3kat, b\u00e9biszittereket, h\u00e1ztart\u00e1si alkalmazottakat fedi. A k\u00e9relmeket a munkaad\u00f3, vagyis h\u00e1ztart\u00e1si munkav\u00e9gz\u00e9s eset\u00e9n a csal\u00e1d, vagy maga a munkav\u00e1llal\u00f3 ny\u00fajthatja be. A k\u00fclf\u00f6ldi vagy olasz munkav\u00e1llal\u00f3val val\u00f3 munkakapcsolat jogi rendez\u00e9s\u00e9t k\u00e9relmez\u0151 munkaad\u00f3nak 500 eur\u00f3t kell fizetnie minden egyes dolgoz\u00f3t \u00e9rint\u0151 k\u00e9relem ut\u00e1n. Ha k\u00fclf\u00f6ldi munkav\u00e1llal\u00f3r\u00f3l van sz\u00f3, bizony\u00edtani kell, hogy m\u00e1rcius 8-a el\u0151tt m\u00e1r k\u00e9relmezte az olaszorsz\u00e1gi tart\u00f3zkod\u00e1si enged\u00e9lyt, \u00e9s az\u00f3ta nem hagyta el Olaszorsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9t. Ha ezek a felt\u00e9telek adottak, a munkaad\u00f3val szemben felf\u00fcggesztik a fekete munka miatt esetleges k\u00f6zigazgat\u00e1si \u00e9s b\u00fcntet\u0151jogi elj\u00e1r\u00e1st, kiv\u00e9telt egyed\u00fcl az illeg\u00e1lis bev\u00e1ndorl\u00e1s p\u00e1rtol\u00e1sa \u00e9s a szerz\u0151d\u00e9s \u00e9s bejelent\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli dolgoz\u00f3k kizs\u00e1km\u00e1nyol\u00e1sa jelenthet. Ha a k\u00e9relmet a munkav\u00e1llal\u00f3 terjeszti be, bizony\u00edtania kell, hogy tavaly okt\u00f3ber 31. el\u0151tt m\u00e1r dolgozott az \u00e9rintett h\u00e1rom \u00e1gazat egyik\u00e9ben, valamint a megjel\u00f6lt d\u00e1tum el\u0151tt m\u00e1r volt tart\u00f3zkod\u00e1si enged\u00e9lye. Ebben az esetben hat h\u00f3napos tart\u00f3zkod\u00e1si enged\u00e9lyt kaphat, a k\u00e9relem\u00e9rt 160 eur\u00f3t kell fizetnie. A kor\u00e1bban ideiglenes, de id\u0151k\u00f6zben lej\u00e1rt menek\u00fcltst\u00e1tuszban r\u00e9szes\u00fclt bev\u00e1ndorl\u00f3k is \u00fajabb hat h\u00f3napos enged\u00e9lyhez juthatnak munkakeres\u00e9s c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l. Kiv\u00e9telt az Olaszorsz\u00e1gb\u00f3l ugyan kiutas\u00edtott, de m\u00e9g az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n lev\u0151, vagy s\u00falyos b\u0171ncselekm\u00e9ny\u00e9rt, t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt k\u00e1b\u00edt\u00f3szer-kereskedelem\u00e9rt, prostit\u00faci\u00f3ra val\u00f3 k\u00e9nyszer\u00edt\u00e9s\u00e9rt els\u0151 fokon el\u00edt\u00e9lt bev\u00e1ndorl\u00f3k k\u00e9pviselnek. A munkaad\u00f3k az olasz t\u00e1rsadalombiztos\u00edt\u00e1si \u00e9s nyugd\u00edjint\u00e9zetn\u00e9l k\u00e9relmezhetik feket\u00e9n foglalkoztatott dolgoz\u00f3ik helyzet\u00e9nek rendez\u00e9s\u00e9t. Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3n k\u00edv\u00fcli k\u00fclf\u00f6ldi dolgoz\u00f3 eset\u00e9n a bel\u00fcgyminiszt\u00e9rium migr\u00e1ci\u00f3s hivatal\u00e1hoz kell fordulni. A k\u00fclf\u00f6ldi munkav\u00e1llal\u00f3k az idegenrend\u00e9szeten kereszt\u00fcl k\u00e9relmezhetik ugyanezt. A k\u00e9relmeket j\u00fanius 1. \u00e9s j\u00falius 15. k\u00f6z\u00f6tt fogadj\u00e1k. Hamis adatok \u00e9s hamis dokumentumok beny\u00fajt\u00e1sa egyt\u0151l hat \u00e9vig terjed\u0151 b\u00fcntet\u00e9st von maga ut\u00e1n. Ha a munkaad\u00f3 a rendez\u00e9st k\u00f6vet\u0151en is lej\u00e1rt tart\u00f3zkod\u00e1si enged\u00e9llyel b\u00edr\u00f3 vagy enged\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcli bev\u00e1ndorl\u00f3t foglalkoztat, a kor\u00e1bbi szankci\u00f3k k\u00e9tszeres\u00e9t kock\u00e1ztatja, h\u00e1rom \u00e9v helyett hat \u00e9vig terjed\u0151 b\u00f6rt\u00f6nt, valamint 72 ezer eur\u00f3ig emelhet\u0151 b\u00edrs\u00e1got. Az olasz termel\u0151ket t\u00f6m\u00f6r\u00edt\u0151 sz\u00f6vets\u00e9g Coldiretti eln\u00f6ke, Ettore Prandini \u00fagy nyilatkozott a Corrier\u00e9nek, hogy sz\u00e1m\u00edt\u00e1saik szerint a korm\u00e1nyrendelett\u0151l \u00e9rintett bev\u00e1ndorl\u00f3kb\u00f3l csup\u00e1n 2000 dolgozott m\u00e1r kor\u00e1bban is a mez\u0151gazdas\u00e1gban. \u0150ket is legfeljebb szeptember m\u00e1sodik fel\u00e9ben, a sz\u00fcretkor tudjuk majd foglalkoztatni \u2013 jelentette ki. A Coldiretti eln\u00f6ke ez\u00e9rt azonnali megold\u00e1sk\u00e9nt a voucher-rendszert, valamint \u201ez\u00f6ld folyos\u00f3kat\u201d s\u00fcrgetett a kelet-eur\u00f3pai szakk\u00e9pzett id\u00e9nymunk\u00e1sok Olaszorsz\u00e1gba juttat\u00e1s\u00e1hoz. Hozz\u00e1tette, hogy csak a Coldirettin\u00e9l 13 ezer munkan\u00e9lk\u00fcli olasz jelentkezett munk\u00e1ra, akiket k\u00e9szen \u00e1llnak azonnal alkalmazni. A mez\u0151gazdas\u00e1g nem ezt k\u00e9rte a korm\u00e1nyt\u00f3l Matteo Salvini a jobboldali ellenz\u00e9k \u00e9s a a Liga p\u00e1rt vezet\u0151je szerint. Salvini a Radio24 csatorn\u00e1nak nyilatkozva kifejtette, hogy \u201emegk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl\u201d letelep\u00edtik azokat, akikt\u0151l kor\u00e1bban \u201ehamis \u00e9s hazug adatszolg\u00e1ltat\u00e1s\u201d miatt megtagadt\u00e1k a tart\u00f3zkod\u00e1si enged\u00e9lyt. Az eddigi munkaszerz\u0151d\u00e9sek meghosszabb\u00edt\u00e1sa helyett most el\u00e9g azt mondani, hogy m\u00e1rcius 8. el\u0151tt m\u00e1r Olaszorsz\u00e1gban voltak, \u00e9s tart\u00f3zkod\u00e1shoz jutnak a r\u00f3mai \u00e9s mil\u00e1n\u00f3i p\u00e1lyaudvarokn\u00e1l s\u00e1toroz\u00f3 migr\u00e1nsok, ez \u0151r\u00fclet \u2013 mondta Matteo Salvini. Fenntart\u00e1s\u00e1t fejezte ki a t\u00f6bbnyire a d\u00e9l-olaszorsz\u00e1gi f\u00f6ldeken dolgoz\u00f3 afrikai id\u00e9nymunk\u00e1sokat k\u00e9pvisel\u0151 szakszervezet elef\u00e1ntcsontparti vezet\u0151je, aki m\u00e1jus 21-re sztr\u00e1jkot hirdetett meg. \u201eA r\u00f3mai korm\u00e1ny rendelete munkaer\u0151t akar, nem az embereket n\u00e9zi\u201d \u2013 mondta. Kiemelt k\u00e9p: MARCO BERTORELLO/AFP"}, {"page": "24.hu", "category": "fn", "title": "B\u00e9rbefagyaszt\u00e1ssal, b\u00e9rcs\u00f6kkent\u00e9ssel reag\u00e1lhatott a c\u00e9gek j\u00f3 r\u00e9sze a j\u00e1rv\u00e1nyra", "text": "Az MKIK Gazdas\u00e1g- \u00e9s V\u00e1llalkoz\u00e1skutat\u00f3 Int\u00e9zet (GVI) elemz\u00e9s\u00e9ben a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny gazdas\u00e1gi hat\u00e1sait vizsg\u00e1lt\u00e1k t\u00f6bb szempontb\u00f3l, \u00edgy k\u00edv\u00e1ncsiak voltak a hazai v\u00e1llalkoz\u00e1sok kapacit\u00e1skihaszn\u00e1lts\u00e1g\u00e1ra, p\u00e9nz\u00fcgyi tartal\u00e9kaira, foglalkoztatotti l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1nak v\u00e1ltoz\u00e1saira, valamint a b\u00e9rek \u00e9s az \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9si \u00e1rak v\u00e1ltoz\u00e1saira is. 2020 \u00e1prilis\u00e1ban, amikor m\u00e9g kij\u00e1r\u00e1si korl\u00e1toz\u00e1sok voltak, \u00f6sszesen 2891 hazai v\u00e1llalkoz\u00e1st k\u00e9rdeztek meg a t\u00e9m\u00e1ban. Eredm\u00e9nyeiket teh\u00e1t nagy m\u00e9rt\u00e9kben befoly\u00e1solt\u00e1k a j\u00e1rv\u00e1nyra \u00e9s az ezzel \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 gazdas\u00e1gi le\u00e1ll\u00e1sra vonatkoz\u00f3 els\u0151 benyom\u00e1sok, tapasztalatok. A GVI konjunkt\u00faravizsg\u00e1lat\u00e1nak c\u00e9lja a v\u00e1llalatvezet\u0151k aktu\u00e1lis, r\u00f6vid t\u00e1v\u00fa \u00fczleti v\u00e1rakoz\u00e1sainak felt\u00e9rk\u00e9pez\u00e9se volt, amely a v\u00e1llalkoz\u00f3k sz\u00e1m\u00e1ra az adatfelv\u00e9tel idej\u00e9n rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 inform\u00e1ci\u00f3kra, szubjekt\u00edv helyzet\u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00fckre t\u00e1maszkodott. M\u00e1rcius 1-j\u00e9n a hazai v\u00e1llalkoz\u00e1sok \u00e1tlagos kapacit\u00e1skihaszn\u00e1lts\u00e1ga 78 sz\u00e1zal\u00e9k volt, mely az adatfelv\u00e9tel id\u0151szak\u00e1ra, \u00e1prilisra 23 sz\u00e1zal\u00e9kponttal 55 sz\u00e1zal\u00e9kra esett vissza, \u00e9s m\u00edg m\u00e1rciusban a v\u00e1llalkoz\u00e1sok 4 sz\u00e1zal\u00e9ka, addig \u00e1prilisban m\u00e1r 12 sz\u00e1zal\u00e9kuk sz\u00e1molt be 0 sz\u00e1zal\u00e9kos kapacit\u00e1skihaszn\u00e1lts\u00e1gr\u00f3l (azaz a m\u0171k\u00f6d\u00e9s felf\u00fcggeszt\u00e9s\u00e9r\u0151l). A v\u00e1llalatok foglalkoztatotti l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1nak cs\u00f6kken\u00e9s\u00e9vel p\u00e1rhuzamosan a kihaszn\u00e1lts\u00e1g visszaes\u00e9se er\u0151s\u00f6d\u00f6tt, a gazdas\u00e1gi \u00e1gazatok k\u00f6z\u00fcl pedig az egy\u00e9b szolg\u00e1ltat\u00e1sok ter\u00fclet\u00e9n volt a legjelent\u0151sebb \u00e1tlagos kapacit\u00e1skihaszn\u00e1lts\u00e1g-cs\u00f6kken\u00e9s. A v\u00e1llalkoz\u00e1sok csaknem negyede sz\u00e1molt be 50 sz\u00e1zal\u00e9kos vagy ann\u00e1l is nagyobb m\u00e9rt\u00e9k\u0171 (azaz jelent\u0151s m\u00e9rt\u00e9k\u0171) kapacit\u00e1skihaszn\u00e1lts\u00e1g-visszaes\u00e9sr\u0151l, tov\u00e1bbi t\u00f6bb mint egyharmaduk pedig 50 sz\u00e1zal\u00e9kosn\u00e1l kisebb m\u00e9rt\u00e9k\u0171 cs\u00f6kken\u00e9sr\u0151l. A v\u00e1llalati likvidit\u00e1s vizsg\u00e1lata alapj\u00e1n a hazai v\u00e1llalkoz\u00e1sok mintegy fele legfeljebb 2 h\u00f3napra, k\u00f6zel k\u00e9tharmada pedig legfeljebb 3 h\u00f3napra elegend\u0151 saj\u00e1t t\u0151k\u00e9vel rendelkezett az \u00e1prilisi j\u00e1rv\u00e1ny\u00fcgyi korl\u00e1toz\u00e1sok id\u0151szak\u00e1ban a vel\u00fck szemben fenn\u00e1ll\u00f3 p\u00e9nz\u00fcgyi k\u00f6vetel\u00e9sek teljes\u00edt\u00e9s\u00e9hez a kapacit\u00e1skihaszn\u00e1lts\u00e1g \u00e1prilisban tapasztalhat\u00f3 szintje mellett. Hasonl\u00f3 helyzetet tapasztaltak a v\u00e1llalati l\u00e9tsz\u00e1m megtart\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges p\u00e9nz\u00fcgyi tartal\u00e9kok vonatkoz\u00e1s\u00e1ban is: a v\u00e1llalkoz\u00e1sok csaknem fele legfeljebb 2 h\u00f3napra, k\u00e9tharmada pedig legfeljebb 3 h\u00f3napra elegend\u0151 saj\u00e1t t\u0151k\u00e9vel rendelkezett az \u00e1prilisi j\u00e1rv\u00e1ny\u00fcgyi korl\u00e1toz\u00e1sok id\u0151szak\u00e1ban \u00f6sszes munkat\u00e1rsa megtart\u00e1s\u00e1hoz. \u00d6sszess\u00e9g\u00e9ben a legal\u00e1bb k\u00e9t f\u0151t foglalkoztat\u00f3 v\u00e1llalkoz\u00e1sok k\u00f6r\u00e9ben a c\u00e9gek 36 sz\u00e1zal\u00e9ka bocs\u00e1totta el legal\u00e1bb egy munkat\u00e1rs\u00e1t 2020. m\u00e1rcius 1. \u00e9s \u00e1prilisi adatfelv\u00e9teli id\u0151pont k\u00f6z\u00f6tt, ugyanakkor a legal\u00e1bb k\u00e9t f\u0151t foglalkoztat\u00f3 v\u00e1llalkoz\u00e1sok 24 sz\u00e1zal\u00e9ka jelezte, hogy legal\u00e1bb egy munkat\u00e1rsat felvett ebben az id\u0151szakban.  A vizsg\u00e1lt id\u0151szakban legmagasabb ar\u00e1nyban a 250 f\u0151 feletti nagyv\u00e1llalatok k\u00f6r\u00e9ben (47 sz\u00e1zal\u00e9k), a szolg\u00e1ltat\u00f3 c\u00e9gek k\u00f6r\u00e9ben (42 sz\u00e1zal\u00e9k), illetve a k\u00fclf\u00f6ldi (r\u00e9sz)tulajdonban l\u00e9v\u0151 v\u00e1llalatok k\u00f6r\u00e9ben (40 sz\u00e1zal\u00e9k) fordult el\u0151 elbocs\u00e1t\u00e1s. A l\u00e9tsz\u00e1mfelv\u00e9tel szempontj\u00e1b\u00f3l legink\u00e1bb \u00e9rintett c\u00e9gek szint\u00e9n a k\u00fclf\u00f6ldi (r\u00e9sz)tulajdonban l\u00e9v\u0151 c\u00e9gek (35 sz\u00e1zal\u00e9k), a 250 f\u0151 feletti nagyv\u00e1llalatok (32 sz\u00e1zal\u00e9k), a d\u00f6nt\u0151en export\u00e1l\u00f3 c\u00e9gek (31 sz\u00e1zal\u00e9k), illetve az \u00e9p\u00edt\u0151ipari (30 sz\u00e1zal\u00e9k) \u00e9s az ipari (29 sz\u00e1zal\u00e9k) v\u00e1llalkoz\u00e1sok.  A foglalkoztatott \u00f6sszl\u00e9tsz\u00e1m egyetlen kateg\u00f3ria kiv\u00e9tel\u00e9vel (diplom\u00e1s szellemi munkak\u00f6r\u00f6k, ahol 1 sz\u00e1zal\u00e9kos l\u00e9tsz\u00e1mb\u0151v\u00fcl\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nt) rendre alacsonyabb volt \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben 2020. \u00e1prilis\u00e1ban m\u00e1rcius 1-j\u00e9hez viszony\u00edtva a vizsg\u00e1lt v\u00e1llalatok eset\u00e9n. Legnagyobb m\u00e9rt\u00e9kben a gyakornoki l\u00e9tsz\u00e1m esett vissza az \u00e1ttekintett id\u0151szak folyam\u00e1n (6 sz\u00e1zal\u00e9kkal), a szakk\u00e9pzetlen fizikai munkak\u00f6r\u00f6kben foglalkoztatottak l\u00e9tsz\u00e1ma 3 sz\u00e1zal\u00e9kkal cs\u00f6kkent, a szakk\u00e9pzett fizikai munkak\u00f6r\u00f6kben foglalkoztatottak, a r\u00e9szmunkaid\u0151s munkav\u00e1llal\u00f3k, valamint a tapasztalt (senior) munkav\u00e1llal\u00f3k \u00f6sszes\u00edtett l\u00e9tsz\u00e1ma egyar\u00e1nt 2 sz\u00e1zal\u00e9kkal cs\u00f6kkent a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny vizsg\u00e1lt id\u0151szaka folyam\u00e1n. M\u00e1rcius 1-j\u00e9n a hazai v\u00e1llalkoz\u00e1sokn\u00e1l foglalkoztatott munkav\u00e1llal\u00f3k d\u00f6nt\u0151 t\u00f6bbs\u00e9ge (92 sz\u00e1zal\u00e9k) teljes munkaid\u0151ben, kiz\u00e1r\u00f3lag a munkav\u00e9gz\u00e9s helysz\u00edn\u00e9n, a c\u00e9g telephely\u00e9n l\u00e1tta el feladatait. A koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny k\u00f6vetkezt\u00e9ben bevezetett kij\u00e1r\u00e1si korl\u00e1toz\u00e1sokkal \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben ez az ar\u00e1ny \u00e1prilis 1-j\u00e9re 67 sz\u00e1zal\u00e9kra cs\u00f6kkent. A k\u00e9t id\u0151pont k\u00f6z\u00f6tt sz\u00e1mottev\u0151en, 10 sz\u00e1zal\u00e9kponttal n\u00f6vekedett azon munkav\u00e1llal\u00f3k ar\u00e1nya, akik teljes munkaid\u0151ben kiz\u00e1r\u00f3lag otthonr\u00f3l dolgoztak (\u00e1prilis 1-j\u00e9n 11 sz\u00e1zal\u00e9kos ar\u00e1ny), illetve akik fizetett szabads\u00e1gon voltak (\u00e1prilis 1-j\u00e1n szint\u00e9n 11 sz\u00e1zal\u00e9kos ar\u00e1ny). A megk\u00e9rdezett v\u00e1llalkoz\u00e1sok 35 sz\u00e1zal\u00e9ka \u00fagy \u00edt\u00e9lte meg, az \u00e9v folyam\u00e1n 2019 azonos id\u0151szak\u00e1hoz viszony\u00edtva cs\u00f6kkenni fog munkat\u00e1rsai l\u00e9tsz\u00e1ma, 56 sz\u00e1zal\u00e9k az adatfelv\u00e9tel idej\u00e9n nem sz\u00e1m\u00edtott l\u00e9tsz\u00e1mv\u00e1ltoz\u00e1sra a k\u00f6vetkez\u0151 f\u00e9l \u00e9v sor\u00e1n, m\u00edg 9 sz\u00e1zal\u00e9k \u00fagy gondolta, a c\u00e9g l\u00e9tsz\u00e1ma n\u00f6vekedni fog. Az idei \u00e9vben a v\u00e1llalkoz\u00e1sok jelent\u0151sen kisebb ar\u00e1nyban tervezik emelni a brutt\u00f3 b\u00e9reket (51 sz\u00e1zal\u00e9k), mint ahogy 2019-ben tett\u00e9k (85 sz\u00e1zal\u00e9k), r\u00e1ad\u00e1sul a b\u00e9remel\u00e9s v\u00e1rhat\u00f3 m\u00e9rt\u00e9ke is cs\u00f6kkent: csak az infl\u00e1ci\u00f3 m\u00e9rt\u00e9k\u00e9vel k\u00f6zel azonos, 1\u20135 sz\u00e1zal\u00e9kos b\u00e9remelked\u00e9s \u00e9rt el a tavalyihoz hasonl\u00f3 ar\u00e1nyt a vizsg\u00e1lt c\u00e9gek k\u00f6r\u00e9ben (18, illetve 20 sz\u00e1zal\u00e9k). 2019-ben a v\u00e1llalkoz\u00e1sok mind\u00f6ssze 2 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1n\u00e1l cs\u00f6kkentek a b\u00e9rek, ez az ar\u00e1ny 2020-ban m\u00e1r v\u00e1rhat\u00f3an 11 sz\u00e1zal\u00e9k lesz az \u00e1prilisi adatok alapj\u00e1n, \u00e9s m\u00edg tavaly a c\u00e9geknek a legnagyobb r\u00e9sz\u00e9t (47 sz\u00e1zal\u00e9k) azok tett\u00e9k ki, akik 6\u201310 sz\u00e1zal\u00e9kkal n\u00f6velt\u00e9k a b\u00e9reket, addig id\u00e9n m\u00e1r a b\u00e9rek befagyaszt\u00e1sa a leggyakoribb strat\u00e9gia (39 sz\u00e1zal\u00e9k).  2020 \u00e1prilis\u00e1ban a v\u00e1laszad\u00f3k t\u00f6bb mint tizede v\u00e9lekedett \u00fagy, hogy cs\u00f6kkenni fognak a belf\u00f6ldi \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9si \u00e1rak a k\u00f6vetkez\u0151 f\u00e9l\u00e9vben \u2013 ar\u00e1nyuk legut\u00f3bb 2009 \u00e1prilis\u00e1ban, a gazdas\u00e1gi vil\u00e1gv\u00e1ls\u00e1g kit\u00f6r\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151en volt ilyen magas. Emellett a v\u00e1laszad\u00f3k alig fele gondolta \u00fagy, hogy n\u0151ni fognak az \u00e1rak, legut\u00f3bb 2016 okt\u00f3ber\u00e9ben volt alacsonyabb az \u00e1remelked\u00e9st v\u00e1r\u00f3k ar\u00e1nya. Kiemelt k\u00e9p: Csan\u00e1di M\u00e1rton / 24.hu"}, {"page": "mno", "category": "mozaik", "title": "Vide\u00f3n a k\u00e9thetes \u00f3ri\u00e1spanda a holland Ouwehands \u00c1llatkertben", "text": "A kedden bemutatott felv\u00e9teleken az l\u00e1tszik, ahogy az anya\u00e1llat, Vu Ven \u00e1t\u00f6leli, a sz\u00e1j\u00e1ban cipeli \u00e9s megeteti a gyorsan csepered\u0151 bocsot az odujukban. Vu Ven, a kispanda anyuk\u00e1jaFot\u00f3: MTI Az \u00f3ri\u00e1spanda m\u00e1jus 1-j\u00e9n j\u00f6tt a vil\u00e1gra \u00e9s \u00e9pp most van t\u00fal azon a kritikus id\u0151szakon, amikor a bocsok t\u00fal\u00e9l\u00e9se m\u00e9g k\u00e9rd\u00e9ses. \u201eA pocakja sz\u00e9pen kerekedik \u00e9s a jellegzetes sz\u00ednezet is kezd kirajzol\u00f3dni\u201d \u2013 \u00edrta k\u00f6zlem\u00e9ny\u00e9ben az Utrecht tartom\u00e1nyban, a n\u00e9met hat\u00e1rhoz k\u00f6zeli Rhenenben tal\u00e1lhat\u00f3 \u00e1llatkert. A kis panda nem\u00e9t egyel\u0151re nem tudni, csak akkor fog kider\u00fclni, miut\u00e1n elhagyja az od\u00fat, amire v\u00e1rhat\u00f3an n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3napon bel\u00fcl sor ker\u00fcl.\nAz anya\u00e1llat \u00e9s p\u00e1rja, Hszing Ja 2017-ben \u00e9rkezett Hollandi\u00e1ba a k\u00f6z\u00e9pnyugat-k\u00ednai Szecsuan tartom\u00e1nyb\u00f3l. K\u00edna k\u00f6lcs\u00f6nbe adta az \u00e1llatokat a hollandiai int\u00e9zm\u00e9nynek. Az \u00e1llatkert szerint a bocs n\u00e9gy \u00e9vig marad Hollandi\u00e1ban, miel\u0151tt K\u00edn\u00e1ba sz\u00e1ll\u00edtj\u00e1k, ahol egy teny\u00e9szprogramhoz fog csatlakozni. Nagyj\u00e1b\u00f3l 420 \u00f3ri\u00e1spanda \u00e9l fogs\u00e1gban \u00e1llatkertben \u00e9s term\u00e9szetv\u00e9delmi ter\u00fcleteken, a t\u00f6bbs\u00e9g\u00fck K\u00edn\u00e1ban, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 1864 p\u00e9ld\u00e1nyuk \u00e9l szabadon.\nA rheneni \u00e1llatkert m\u00e1jus 18-\u00e1n nyit ki \u00fajra k\u00e9t h\u00f3napig tart\u00f3 vesztegz\u00e1r ut\u00e1n, akkort\u00f3l a l\u00e1togat\u00f3k is l\u00e1thatj\u00e1k az \u00fajsz\u00fcl\u00f6ttet a barlangj\u00e1ban, igaz egyel\u0151re csak monitoron kereszt\u00fcl."}, {"page": "origo", "category": "tafelspicc", "title": "Valentin-nap: 3 romantikus r\u00f3zs\u00e1s recept", "text": "A szerelmesek \u00fcnnep\u00e9n mi lehetne romantikusabb, mint egy cs\u00e9sze r\u00f3zsaszirommal megsz\u00f3rt latte egy piszt\u00e1ci\u00e1s-r\u00f3zs\u00e1s muffinnal felszolg\u00e1lva? Mondjuk n\u00e9h\u00e1ny darab r\u00f3zsaszirommal megsz\u00f3rt k\u00f3kuszgoly\u00f3 egy finom cs\u00f3kkal mell\u00e9? Most minden v\u00e1gyunk val\u00f3ra v\u00e1lhat ezekkel a szuper k\u00fcl\u00f6nleges \u00e9s \u00edzletes finoms\u00e1gokkal. Hozz\u00e1val\u00f3k: Elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s:Egy k\u00f6zepes ed\u00e9nyben kezdj\u00fck el hev\u00edteni a tej, a r\u00f3zsav\u00edz, a van\u00edliakivonat, a m\u00e1lna \u00e9s a s\u00f3 kever\u00e9k\u00e9t.Hagyjuk, hogy a m\u00e1lna teljesen megpuhuljon.Hagyjuk h\u0171lni n\u00e9h\u00e1ny percig, azut\u00e1n sz\u0171rj\u00fck \u00e1t egy kislyuk\u00fa sz\u0171r\u0151n.Keverj\u00fck hozz\u00e1 a k\u00f3kuszolajat \u00e9s a m\u00e9zet, sz\u00f3rjuk meg ehet\u0151 r\u00f3zsaszirommal \u00e9s m\u00e1r ihatjuk is. Hozz\u00e1val\u00f3k: Elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s:Pir\u00edtsuk meg a k\u00f3kuszreszel\u00e9ket, majd adjuk hozz\u00e1 a tejet, a kardamomport \u00e9s a s\u00f3t.Keverj\u00fck folyamatosan, am\u00edg j\u00f3l \u00f6ssze\u00e1ll \u00e9s hagyjuk m\u00e9g a serpeny\u0151ben 5 percig.Amint letelt az id\u0151, tegy\u00fck f\u00e9lre h\u0171lni 10 percre.Form\u00e1zzunk a kever\u00e9kb\u0151l goly\u00f3kat, forgassuk meg k\u00f3kuszban \u00e9s ehet\u0151 r\u00f3zsasziromban. Hozz\u00e1val\u00f3k a t\u00e9szt\u00e1hoz: Hozz\u00e1val\u00f3k a m\u00e1zhoz: Elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s:Keverj\u00fck kr\u00e9mesre a vajat \u00e9s a cukrot.\u00d3vatosan keverj\u00fck hozz\u00e1 a toj\u00e1sokat, majd az \u0151r\u00f6lt piszt\u00e1ci\u00e1t \u00e9s a citromh\u00e9jat.Amint \u00f6ssze\u00e1llt a kever\u00e9k, dolgozzuk el benne a lisztet is.Tegy\u00fck a t\u00e9szt\u00e1t muffinform\u00e1ba \u00e9s s\u00fcss\u00fck 165 fokon 20-25 percig.A m\u00e1zhoz dolgozzuk \u00f6ssze a vajat \u00e9s a porcukrot egy konyhai robotg\u00e9ppel.Keverj\u00fck hozz\u00e1 a kr\u00e9msajtot \u00e9s az \u00e9telsz\u00ednez\u00e9ket is.Kenj\u00fck meg vele az elk\u00e9sz\u00fclt muffinokat, sz\u00f3rjuk meg sz\u00e1r\u00edtott r\u00f3zsaszirommal \u00e9s piszt\u00e1ci\u00e1val."}, {"page": "24.hu", "category": "kulfold", "title": "Merkel levelez\u00e9s\u00e9hez is hozz\u00e1f\u00e9rhettek hekkerek", "text": "Angela Merkel kancell\u00e1r k\u00e9pvisel\u0151i irod\u00e1j\u00e1nak levelez\u00e9s\u00e9hez is hozz\u00e1f\u00e9rtek a sz\u00f6vets\u00e9gi parlament (Bundestag) informatikai rendszere elleni 2015-\u00f6s t\u00e1mad\u00e1s elk\u00f6vet\u0151i, akik az orosz katonai h\u00edrszerz\u00e9snek (GU) dolgoztak \u2013 \u00edrta p\u00e9nteken a Der Spiegel c\u00edm\u0171 n\u00e9met h\u00edrmagazin a h\u00edrport\u00e1lj\u00e1n. Biztons\u00e1gi k\u00f6r\u00f6kre hivatkoz\u00f3 besz\u00e1mol\u00f3juk szerint a t\u00e1mad\u00f3k a 2012 \u00e9s 2015 m\u00e1jusa k\u00f6z\u00f6tti id\u0151szakban keletkezett valamennyi e-mailt, t\u00f6bb ezer levelet szerezhettek meg Angela Merkel parlamenti k\u00e9pvisel\u0151i irod\u00e1j\u00e1b\u00f3l. Hozz\u00e1tett\u00e9k, hogy a k\u00e9pvisel\u0151i munk\u00e1val kapcsolatos levelez\u00e9sb\u0151l kinyerhet\u0151 adatok ugyan m\u00e1s jelleg\u0171ek, mint a kancell\u00e1ri hivatal rendszer\u00e9ben \u00e1raml\u00f3, er\u0151sen \u00e9rz\u00e9keny, esetenk\u00e9nt szigor\u00faan titkos inform\u00e1ci\u00f3k, de betekint\u00e9st engedhetnek a politikai \u00fczem m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9be, \u00e9s \u00e9rt\u00e9kesek lehetnek az orosz h\u00edrszerz\u0151 szerveknek, amelyek sz\u00e9th\u00faz\u00e1s, bizalmatlans\u00e1g \u00e9s vesz\u00e9ly\u00e9rzet kialak\u00edt\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1lhatnak ilyen anyagokat. A t\u00e1mad\u00f3k egy adathal\u00e1sz e-mail mell\u00e9klet\u00e9be csomagolt szoftver r\u00e9v\u00e9n adminisztr\u00e1tori jogosults\u00e1got szereztek a Bundestag t\u00f6bb mint 5600 sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pet \u00f6sszefog\u00f3 rendszer\u00e9ben 2015. \u00e1prilis 30-\u00e1n. Angela Merkel k\u00e9pvisel\u0151i irod\u00e1j\u00e1nak k\u00e9t e-mail-fi\u00f3kj\u00e1ba \u00e9ppen \u00f6t \u00e9ve, 2015. m\u00e1jus 8-\u00e1n jutottak be. Az egyik t\u00e1mad\u00f3t siker\u00fclt azonos\u00edtani, mert elfelejtette elt\u00fcntetni az \u00f6sszes nyomot maga ut\u00e1n, \u201emajdnem olyan volt, mintha a h\u00edvatlan vend\u00e9g v\u00e9letlen\u00fcl ott hagyta volna a n\u00e9vjegyk\u00e1rty\u00e1j\u00e1t\u201d \u2013 \u00edrta a Der Spiegel. A GU-n\u00e1l v\u00e9gzett munk\u00e1j\u00e1hoz a Scaramouche nevet haszn\u00e1l\u00f3 t\u00e1mad\u00f3 igen \u00f3vatlan volt. Megfigyelt\u00e9k, hogy munkaid\u0151 alatt h\u00edrszerz\u0151i feladatai ell\u00e1t\u00e1sa mellett m\u00e1ssal is foglalkozik, p\u00e9ld\u00e1ul haszn\u00e1lja Gmail-fi\u00f3kj\u00e1t, amelyet \u00e1ttekintett az amerikai Sz\u00f6vets\u00e9gi Nyomoz\u00f3 Iroda (FBI), \u00e9s meg\u00e1llap\u00edtotta, hogy az illet\u0151 az 1990-ben Kurszkban sz\u00fcletett Dmitrij Badin.\nGmail-fi\u00f3kj\u00e1nak jelszava a Badin1990 volt \u2013 \u00edrta a Der Spiegel. A 29 \u00e9ves orosz informatikai specialist\u00e1t nemzetk\u00f6zi elfogat\u00f3paranccsal keresik a n\u00e9met hat\u00f3s\u00e1gok. Az amerikai hat\u00f3s\u00e1gok is \u00fcld\u00f6zik, \u00e9s m\u00e1r v\u00e1dat is emeltek ellene a 2016-os eln\u00f6kv\u00e1laszt\u00e1s el\u0151tt a Demokrata P\u00e1rt ellen int\u00e9zett informatikai t\u00e1mad\u00e1s, valamint a Nemzetk\u00f6zi Doppingellenes \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g (WADA) elleni, szint\u00e9n 2016-os t\u00e1mad\u00e1s \u00fcgy\u00e9ben."}, {"page": "origo", "category": "gazdasag", "title": "Hogyan lehet egyszerre m\u00e1lna\u00fcltetv\u00e9ny \u00e9s napelempark a f\u00f6ldemen?", "text": "Napelempark legyen a f\u00f6ldemen vagy \u00fcltetv\u00e9ny? Eg\u00e9sz eddig v\u00e1lasztani kellett a kett\u0151 k\u00f6z\u00fcl, de holland \u00e9s n\u00e9met tud\u00f3sok kital\u00e1lt\u00e1k, hogyan lehetne egyszerre megval\u00f3s\u00edtani a kett\u0151t. A n\u00e9met BayWa c\u00e9g \u00e9s a hollandiai Wageningen University egyetem azzal k\u00eds\u00e9rletezik, hogyan lehetne a napelemes modulok sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldi felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1t sikeresen kombin\u00e1lni a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le bokros gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6k termeszt\u00e9s\u00e9vel. A c\u00e9g az egyetemmel k\u00f6z\u00f6sen alkotta meg a legnagyobb ilyen eur\u00f3pai rendszert egy hollandiai m\u00e1lnafarmon, Babberichben. A projekt c\u00e9lja megvizsg\u00e1lni, hogyan lehet a napelemes modulokat hat\u00e9konyan kombin\u00e1lni a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le bogy\u00f3s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6k termeszt\u00e9s\u00e9vel. A BayWa szerint a f\u00e9lig \u00e1tl\u00e1tsz\u00f3 napelemek alatt a mez\u0151gazdas\u00e1gi termel\u0151k meg tudj\u00e1k v\u00e9deni a n\u00f6v\u00e9nyeket az \u00e9ghajlatv\u00e1ltoz\u00e1s okozta sz\u00e9ls\u0151s\u00e9ges id\u0151j\u00e1r\u00e1si viszonyokt\u00f3l, mik\u00f6zben hozz\u00e1j\u00e1rulnak az \u00e9ghajlat v\u00e9delm\u00e9hez \u00e9s a sz\u00e9n-dioxid-cs\u00f6kkent\u00e9shez a z\u00f6ld \u00e1ram termel\u00e9s\u00e9vel. A c\u00e9g szerint ez a fajta kett\u0151s felhaszn\u00e1l\u00e1s - az \u00e9lelmiszerek termeszt\u00e9s\u00e9re \u00e9s k\u00f6zben az energiatermel\u00e9sre - \u00f3ri\u00e1si potenci\u00e1llal rendelkezik, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az \u00e9vel\u0151 gy\u00fcm\u00f6lcs- \u00e9s borkult\u00far\u00e1k eset\u00e9ben. A sz\u00f3ban forg\u00f3 babberichi napelemes gy\u00fcm\u00f6lcs\u00fcltetv\u00e9ny, amelyet a BayWa a holland GroenLevennel k\u00f6z\u00f6sen \u00e9p\u00edtett, t\u00f6bb mint 10 ezer napelemmodulb\u00f3l \u00e1ll \u00e9s 2,7 MWp teljes\u00edtm\u00e9nyt ny\u00fajt egy 3,2 hekt\u00e1ros m\u00e1lnaf\u00f6ld\u00f6n. A modulok elegend\u0151 energi\u00e1t adnak ahhoz, hogy k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 1250 h\u00e1ztart\u00e1st t\u00e1pl\u00e1ljanak z\u00f6ld energi\u00e1val, a m\u00e1lna pedig n\u00f6vekszik alattuk, \u00edgy a f\u00f6ldet mindk\u00e9t c\u00e9lra tudj\u00e1k hasznos\u00edtani. A projekthez a BayWa kidolgozott egy f\u00e9lig \u00e1tl\u00e1tsz\u00f3 t\u00edpus\u00fa napelemes modult, amely elegend\u0151 f\u00e9nyt bocs\u00e1t \u00e1t a n\u00f6v\u00e9nyek sz\u00e1m\u00e1ra, mik\u00f6zben meg\u00f3vja \u0151ket a sz\u00e9ls\u0151s\u00e9ges id\u0151j\u00e1r\u00e1st\u00f3l, bele\u00e9rtve a j\u00e9ges\u0151t, a heves es\u0151z\u00e9seket \u00e9s a k\u00f6zvetlen napf\u00e9nyt is. A napkollektoros modulok alatti \u00e9ghajlatot \u00e9rz\u00e9kel\u0151kkel figyelik, csak\u00fagy, mint a n\u00f6v\u00e9nyek eg\u00e9szs\u00e9g\u00e9t \u00e9s a gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6k n\u00f6veked\u00e9s\u00e9t. A napelemes moduloknak m\u00e1s t\u00edpus\u00fa bogy\u00f3s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6kre - p\u00e9ld\u00e1ul piros ribiszk\u00e9re, \u00e1fony\u00e1ra, szederre \u00e9s eperre - gyakorolt hat\u00e1s\u00e1t n\u00e9gy tov\u00e1bbi projekt r\u00e9szek\u00e9nt vizsg\u00e1lj\u00e1k. Ezen t\u00fal a BayWa alma- \u00e9s k\u00f6rtetermel\u0151kkel is k\u00eds\u00e9rletezik tov\u00e1bbi projektek kidolgoz\u00e1s\u00e1ban. A projektek c\u00e9lja az AgriPV nev\u0171 rendszer elterjeszt\u00e9se, egyben annak bizony\u00edt\u00e1sa, hogy az ilyen jelleg\u0171 innov\u00e1ci\u00f3k el\u0151seg\u00edtik a gy\u00fcm\u00f6lcs min\u0151s\u00e9g\u00e9nek jav\u00edt\u00e1s\u00e1t, a v\u00edzp\u00e1rolg\u00e1s cs\u00f6kkent\u00e9s\u00e9t \u00e9s alacsonyabb k\u00f6lts\u00e9gen tartja a gy\u00fcm\u00f6lcstermeszt\u00e9st. Forr\u00e1s: Futurefarming.com"}, {"page": "Index", "category": "K\u00fclf\u00f6ld", "title": "K\u00e9t csatat\u00e9r\u00e1llamban is hiteles\u00edtett\u00e9k Joe Biden gy\u0151zelm\u00e9t", "text": "Pennsylvani\u00e1ban is hiteles\u00edtett\u00e9k Joe Biden demokrata p\u00e1rti eln\u00f6kjel\u00f6lt gy\u0151zelm\u00e9t\u2013 jelentette be Tom Wolf, az \u00e1llam demokrata p\u00e1rti korm\u00e1nyz\u00f3ja kedden.Az MTI besz\u00e1mol\u00f3ja szerint a pennsylvaniai v\u00e1laszt\u00e1sok\u00e9rt felel\u0151s tiszts\u00e9gvisel\u0151, Kathryn Boockvar Twitter-bejegyz\u00e9sben tette k\u00f6zz\u00e9: \u201ema hiteles\u00edtette a november 3-i v\u00e1laszt\u00e1sok az eredm\u00e9nyeit az Egyes\u00fclt \u00c1llamok eln\u00f6k\u00e9t \u00e9s aleln\u00f6k\u00e9t illet\u0151en\u201d.Tom Wolf hozz\u00e1f\u0171zte:        a sz\u00f6vets\u00e9gi t\u00f6rv\u00e9nynek megfelel\u0151en al\u00e1 is \u00edrta az eredm\u00e9nyt hiteles\u00edt\u0151 dokumentumot, \u00e9s ezzel a tag\u00e1llam valamennyi elektor\u00e1t Joe Biden \u00e9s Kamala Harris t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra hagyta j\u00f3v\u00e1.   A korm\u00e1nyz\u00f3 megk\u00f6sz\u00f6nte a munk\u00e1t a v\u00e1laszt\u00e1si tiszts\u00e9gvisel\u0151knek, akik\u2013 mint fogalmazott\u2013\u201etisztess\u00e9ges \u00e9s szabad v\u00e1laszt\u00e1sokat bonyol\u00edtottak le egy hihetetlen kih\u00edv\u00e1sokkal teli id\u0151szakban\u201d.Pennsylvania 20 elektort ad az amerikai eln\u00f6k\u00f6t megv\u00e1laszt\u00f3, 538 f\u0151s elektori test\u00fcletben, amely egy\u00e9bk\u00e9nt december 14-\u00e9n \u00fcl majd \u00f6ssze. K\u00f6zben folyik a per, amelyet a hivatalban l\u00e9v\u0151 eln\u00f6k, Donald Trump jog\u00e1szcsapata ind\u00edtott egy fellebbviteli b\u00edr\u00f3s\u00e1gon annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy mondja ki semmisnek egy als\u00f3bb fok\u00fa b\u00edr\u00f3 \u00edt\u00e9let\u00e9t, amellyel elutas\u00edtotta a v\u00e1laszt\u00e1si eredm\u00e9ny hiteles\u00edt\u00e9s\u00e9nek megakad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1t k\u00e9r\u0151 perkeresetet. A pennsylvaniai d\u00f6nt\u00e9st k\u00f6vet\u0151en nem sokkal egy m\u00e1sik \u00fagynevezett csatat\u00e9r\u00e1llamban, Nevad\u00e1ban is bejelentett\u00e9k:   a helyi legfels\u0151bb b\u00edr\u00f3s\u00e1g hiteles\u00edtette Joe Biden \u00e9s aleln\u00f6kjel\u00f6ltje gy\u0151zelm\u00e9t.   A hiteles\u00edt\u00e9sr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 dokumentumot megk\u00fcldt\u00e9k Steve Sisolak demokrata p\u00e1rti korm\u00e1nyz\u00f3nak. Az al\u00e1\u00edr\u00e1s ut\u00e1n ez a nyugati tag\u00e1llam hat elektort deleg\u00e1l az elektori test\u00fcletbe."}, {"page": "Index", "category": "Belf\u00f6ld", "title": "Nem l\u00e9tez\u0151 arcmaszkokkal csaltak ki milli\u00f3kat Budapesten", "text": "A F\u0151v\u00e1rosi F\u0151\u00fcgy\u00e9szs\u00e9g ind\u00edtv\u00e1ny\u00e1ra letart\u00f3ztatt\u00e1k azt a hondurasi \u00e1llampolg\u00e1rt, aki a megalapozott gyan\u00fa szerint egy egyel\u0151re ismeretlen t\u00e1rsaival a vil\u00e1gj\u00e1rv\u00e1ny okozta vesz\u00e9lyhelyzetet kihaszn\u00e1lva \u00e1tverte egy egyes\u00fclt \u00e1llamokbeli gazdas\u00e1gi t\u00e1rsas\u00e1g vezet\u0151j\u00e9t: sz\u00ednleg 220 milli\u00f3 eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi arcmaszk lesz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra szerz\u0151dtek egy l\u00e9tez\u0151 magyar c\u00e9g adatainak \u2013 a c\u00e9g vezet\u0151j\u00e9nek tudta n\u00e9lk\u00fcli \u2013 felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val. A gyan\u00fas\u00edtott \u00e9s t\u00e1rsai k\u00f6zel sz\u00e1zezer doll\u00e1rt k\u00e9rtek \u00e9s kaptak el\u0151legk\u00e9nt. Mivel tov\u00e1bbi el\u0151leget k\u00e9rtek, az amerikai c\u00e9g k\u00e9pvisel\u0151je Magyarorsz\u00e1gra utazott, hogy megtekintse az \u00e1rut, ahol a b\u0171nsz\u00f6vets\u00e9g tagjai tov\u00e1bbi, nyolcmilli\u00f3 forintot meghalad\u00f3 \u00f6sszeget k\u00e9rtek t\u0151le telefonon. A s\u00e9rtett azonban gyan\u00fat fogott, \u00e9rtes\u00edtette a rend\u0151rs\u00e9get, akik az el\u0151re megbesz\u00e9lt tal\u00e1lkoz\u00f3n, egy V. ker\u00fcleti \u00e9tteremben elfogt\u00e1k az \u00e1ln\u00e9ven bemutatkoz\u00f3 hondurasi f\u00e9rfit.   A BRFK V. ker\u00fcleti Rend\u0151rkapit\u00e1nys\u00e1g jelent\u0151s k\u00e1rt okoz\u00f3, b\u0171nsz\u00f6vets\u00e9gben elk\u00f6vetett csal\u00e1s b\u0171ntette miatt hallgatta ki a f\u00e9rfit \u00e9s el\u0151terjeszt\u00e9st tett a letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1ra. A F\u0151v\u00e1rosi F\u0151\u00fcgy\u00e9szs\u00e9g ind\u00edtv\u00e1nyt tett a gyan\u00fas\u00edtott letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1ra. Az ind\u00edtv\u00e1ny alapj\u00e1n a b\u00edr\u00f3s\u00e1g \u2013 egyel\u0151re nem v\u00e9gleges \u2013 v\u00e9gz\u00e9s\u00e9vel egy h\u00f3napra elrendelte a f\u00e9rfi letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t.      A F\u0151v\u00e1rosi F\u0151\u00fcgy\u00e9szs\u00e9g felh\u00edvja a figyelmet arra, hogy a hat\u00f3s\u00e1gok a koronav\u00edrus miatt kihirdetett vesz\u00e9lyhelyzetben elrendelt \u00edt\u00e9lkez\u00e9si sz\u00fcnetben is halad\u00e9ktalanul \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9ny teljes szigor\u00e1val fell\u00e9pnek a b\u0171ncselekm\u00e9nyt elk\u00f6vet\u0151k ellen \u2013 \u00e1ll az \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g k\u00f6zlem\u00e9ny\u00e9ben. Azt \u00edrj\u00e1k: a letart\u00f3ztat\u00e1st elrendel\u0151 Budai K\u00f6zponti Ker\u00fcleti B\u00edr\u00f3s\u00e1g hat\u00e1rozat\u00e1nak indokl\u00e1sa szerint a gyan\u00fas\u00edtott 2016 \u00f3ta Magyarorsz\u00e1gon \u00e9l, itt \u00e9lett\u00e1rsa, gyermeke van, j\u00f6vedelm\u00e9t, munkahely\u00e9t v\u00e9d\u0151je igazolta, \u00e1m k\u00f6t\u0151d\u00e9seit m\u00e9g nem siker\u00fclt teljes m\u00e9rt\u00e9kben felt\u00e9rk\u00e9pezni. K\u00fclf\u00f6ldi \u00e1llampolg\u00e1rs\u00e1g\u00e1ra \u00e9s bizonytalan magyarorsz\u00e1gi k\u00f6t\u0151d\u00e9s\u00e9re tekintettel megalapozottan feltehet\u0151, hogy szabadl\u00e1bon hagy\u00e1sa eset\u00e9n a gyan\u00fas\u00edtott a hat\u00f3s\u00e1gok el\u0151l megsz\u00f6kne, elrejt\u0151zne. A nyomoz\u00e1s jelenleg kezdeti szakaszban van, \u00e9s a t\u00e9ny\u00e1ll\u00e1s teljes k\u00f6r\u0171 felder\u00edt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben els\u0151dleges c\u00e9l annak megakad\u00e1lyoz\u00e1sa, hogy a gyan\u00fas\u00edtott az elj\u00e1r\u00e1s sor\u00e1n eddig m\u00e9g ki nem hallgatott szem\u00e9lyekkel kapcsolatba l\u00e9pjen, illetve bizony\u00edt\u00e9kok megsemmis\u00edt\u00e9s\u00e9vel, vagy elrejt\u00e9s\u00e9vel az elj\u00e1r\u00e1st megnehez\u00edtse, vagy meghi\u00fas\u00edtsa - indokolj\u00e1k a letart\u00f3ztat\u00e1st.    Durva influenza vagy vesz\u00e9lyes vil\u00e1gj\u00e1rv\u00e1ny?            Vannak, akiknek m\u00e1r nincsenek k\u00e9rd\u00e9seik, \u00e9s vannak, akik az Indexet olvass\u00e1k! T\u00e1mogasd te is a f\u00fcggetlen \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00e1st, hogy ebben a neh\u00e9z helyzetben is tov\u00e1bb dolgozhassunk! Kattints ide!      Akt\u00e1k   A koronav\u00edrus Magyarorsz\u00e1gon     jan 11.  Kacskovics Imre: K\u00f6telezn\u00e9m az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi dolgoz\u00f3kat az olt\u00e1sra A betegekkel \u00e9rintkez\u0151 eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi alkalmazottaknak mindenf\u00e9lek\u00e9ppen v\u00e9dettnek kellene, hogy legyenek.    jan 10.  Itt az olt\u00e1s, mit tegyek? \u00d6sszegy\u0171jt\u00f6tt\u00fck a v\u00e9d\u0151olt\u00e1ssal \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 legfontosabb k\u00e9rd\u00e9seket \u00e9s v\u00e1laszokat.    jan  8.  M\u00fcller Cec\u00edlia is beoltatja mag\u00e1t Sz\u00e1m\u00edthatunk arra, hogy \u00faj vari\u00e1nsok jelennek meg, de a hat\u00e9kony \u00e9s biztons\u00e1gos olt\u00e1sokkal j\u00f3 fegyvert kaptunk ellene.       M\u00e9g 3230 cikk az akt\u00e1ban    T\u00f6lt\u00e9s        Akt\u00e1k   Terjed a vil\u00e1gban a koronav\u00edrus     jan  8.  A koronav\u00edrus miatt K\u00edna lez\u00e1rt egy tizenegymilli\u00f3s v\u00e1rost A v\u00e1ros lakosai nem hagyhatj\u00e1k el a telep\u00fcl\u00e9st, az iskol\u00e1kat bez\u00e1rt\u00e1k.    2020. dec 23.  K\u00edna nagyon beleh\u00faz az olt\u00f3anyag-el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1sba A legn\u00e9pszer\u0171bb k\u00ednai olt\u00f3anyag 86 sz\u00e1zal\u00e9kos hat\u00e9konys\u00e1g\u00fa.    2020. dec 10.  Vakcin\u00e1val l\u00e1tt\u00e1k el az otthoniak az Olaszorsz\u00e1gban \u00e9l\u0151 rokonaikat A N\u00e1polyban \u00e9l\u0151 k\u00ednai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g tagjai k\u00f6z\u00f6tt felt\u0171n\u0151en alacsonynak mutatkozik a Covid\u201319 betegek sz\u00e1ma.       M\u00e9g 5161 cikk az akt\u00e1ban    T\u00f6lt\u00e9s"}, {"page": "444", "category": "filoz\u00f3fia", "title": "TGM: Pont \u00fagy viselkedem egy k\u00f6nyvesboltban, mint egy k\u00e1b\u00edt\u00f3szeres egy f\u0171boltban", "text": "A Klubr\u00e1di\u00f3 szinte akkora dob\u00e1ssal kedveskedett\u00a0\na magyar baloldal- \u00e9s popkult\u00fara-rajong\u00f3knak, mint amekkora Jordan Peterson \u00e9s Slavoj Zizek tavalyi vit\u00e1ja\u00a0volt:\nKadarkai Endre klubr\u00e1di\u00f3s\u00a0m\u0171sor\u00e1ban, a\u00a0Vil\u00e1gtal\u00e1lkoz\u00f3ban\nTam\u00e1s G\u00e1sp\u00e1r Mikl\u00f3s a rapper-m\u0171sorvezet\u0151 Majk\u00e1val besz\u00e9lgetett t\u00f6bb olyan t\u00e9m\u00e1r\u00f3l, amir\u0151l a filoz\u00f3fusnak \u2013 akit v\u00e9gig Tan\u00e1r \u00darnak h\u00edvtak \u2013 nincs sok ismerete.  Kadarkai r\u00f6gt\u00f6n \u00edgy is ind\u00edtott: \u201eTan\u00e1r \u00far, ismeri azt a sort, hogy: \u00bbKicsik\u00e9t sz\u0171k a vil\u00e1g nekem, keresem benne m\u00e9g a helyem\u00ab?\u201d TGM bevallotta, hogy nem ismeri Majka Belehalok c\u00edm\u0171 sl\u00e1ger\u00e9t, azt is csak a l\u00e1ny\u00e1t\u00f3l tudja, hogy Majka k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 telev\u00edzi\u00f3s m\u0171sorokat is vezet, ugyanis nincs t\u00e9v\u00e9je. (Ez nyilv\u00e1n nem szem\u00e9lyes \u00fcgy: kor\u00e1bban Palvin Barbara topmodellr\u0151l \u00e9s T\u00f6r\u00f6k G\u00e1bor politol\u00f3gusr\u00f3l is azt nyilatkozta, addig nem hallott r\u00f3luk.) Nincs popkultur\u00e1lis hi\u00e1ny\u00e9rzete, de az\u00e9rt az interneten hallgat zen\u00e9t, \u00e9s j\u00e1tszik a gondolattal, hogy f\u00f6l\u00e9p\u00edt m\u00e9g egy lemezgy\u0171jtem\u00e9nyt. Felid\u00e9zte, hogy ahhoz a nemzed\u00e9khez tartozik, ami nem koncertekre j\u00e1rt, mert azok nem voltak, hanem h\u00e1zibulikon, lemezekre t\u00e1ncolt, m\u00e9ghozz\u00e1 rengeteget: \u201eH\u00e1zibuli-kult\u00far\u00e1m, az van, k\u00e9ts\u00e9gk\u00edv\u00fcl.\u201d Majka elmondta, hogy nem b\u00e1ntja, hogy TGM nem ismeri (aki ezt r\u00f6stelli), egy\u00e9bk\u00e9nt is m\u00e1s koroszt\u00e1ly. TGM azt mondta, \u0151 am\u00fagy is mindig k\u00fcl\u00f6nc\u00a0 volt: \u201e\u00c9n az\u00e9rt \u00e1ltal\u00e1ban a cs\u00f6ndet szeretem, \u00e9n csendben \u00fcl\u00f6k otthon, nem sz\u00f3l semmi.\u201d \u201eIgen? H\u00fa, az az\u00e9rt ijeszt\u0151 egy kicsit\u201d \u2013 mondta Majka. TGM csendben olvas, m\u00e1r nem is tud \u00fagy, ha sz\u00f3l a zene, de ha zen\u00e9t hallgat, akkor nem csin\u00e1l m\u00e1st. TGM mes\u00e9lt arr\u00f3l, hogy gyerekkor\u00e1ban muzsikus akart lenni, heged\u00fclt, \u201erendes szinten\u201d, csak nem volt el\u00e9g tehets\u00e9ges. Azt mondta, egy gyerekn\u00e9l azt, hogy j\u00f3 a hall\u00e1sa, k\u00f6nny\u0171 \u00f6sszet\u00e9veszteni azzal, hogy muzik\u00e1lis. 14-15 \u00e9ves kor\u00e1ban egy kedves tan\u00e1rn\u0151je azt mondta neki, hogy sosem lesz zen\u00e9sz, ne er\u0151ltesse, de az\u00e9rt m\u00e9g megtanult egy kicsit zongor\u00e1zni. Majka azt mondta, hasonl\u00f3an volt a focival, viszont att\u00f3l m\u00e9g zen\u00e9lhetne TGM, de a filoz\u00f3fus t\u00fal hi\u00fa volt, kamaszkor\u00e1ban \u00fagy volt, hogy ha nem tud j\u00f3l, akkor a fene egye meg \u2013 vigye el az \u00f6rd\u00f6g (v\u00f6. Majka) \u2013 az eg\u00e9szet. Majka arr\u00f3l besz\u00e9lt, hogy nehezen tud kikapcsolni, \u00e9s a sikerek sem igaz\u00e1n el\u00e9g\u00edtik ki. Arr\u00f3l besz\u00e9lt, hogy miut\u00e1n 2018-ban fell\u00e9pett a Budapest Ar\u00e9n\u00e1ban, m\u00e1snap nem el\u00e9gedetten d\u0151lt h\u00e1tra, hanem dobolt az ujjaival az asztalon, hogy mi lesz. TGM hasonl\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9get \u00e9rzett 1992-1993 k\u00f6z\u00fcl, amikor \u00fagy \u00e9rezte, hogy nem el\u00e9g\u00edti ki az \u00faj, kelet-eur\u00f3pai demokratikus politika (ti. akkor m\u00e9g volt). Szerinte ez kicsit olyan volt, mint egy drog, sokszor \u00e9lvezte is a tev\u00e9kenys\u00e9get, de t\u00e1madtak k\u00e9telyei is, hogy mennyiben k\u00e9pvisel val\u00f3ban embereket (la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative). TGM hajlamos k\u00e9telkedni, ez\u00e9rt a magyar k\u00f6z\u00e9letben azon kevesek k\u00f6z\u00e9 tartozik, akik nyilv\u00e1nosan elismert\u00e9k, hogy t\u00e9vedtek. Arra, hogy elv\u00e1rja-e a bocs\u00e1natk\u00e9r\u00e9st m\u00e1sokt\u00f3l, azt mondta, nem szorul r\u00e1. Majka besz\u00e9lt arr\u00f3l, hogy 36 \u00e9vesen majdnem kisz\u00e1llt a show-bizniszb\u0151l, \u00fagy megijedt a szorong\u00e1s\u00e1t\u00f3l, de az egyik legjobb cimbor\u00e1ja, Haj\u00f3s Andr\u00e1s a fej\u00e9re koppintott, hogy: \u201eNem, haver!\u201d, \u00e9s a feles\u00e9ge is ki tudja ebb\u0151l billenteni. TGM arr\u00f3l besz\u00e9lt, hogy okozott csal\u00f3d\u00e1sokat a gyerekeinek, mert nem \u00e9rtette a jelz\u00e9seiket, p\u00e9ld\u00e1ul amikor a gyerek elszalad el\u0151le, mert m\u00e1s \u00e9rdekli.  Elmondta, hogy az \u00f6sszes gyerek\u00e9t elk\u00e9nyezteti, amennyire t\u0151le telik, nem is lesz vel\u00fck undok. Azt mondta, egym\u00e1st nevelt\u00e9k, p\u00e9ld\u00e1ul a kisl\u00e1ny\u00e1t elvitte egy t\u00e1rsas\u00e1gba, \u00e9s a l\u00e1nya sz\u00f3lt, hogy m\u00e1sk\u00e9ppen besz\u00e9l, mint am\u00fagy, mert mag\u00e1t akarja sz\u00f3rakoztatni. TGM elmondta, hogy \u2013 b\u00e1r nem sz\u00fcletett szeg\u00e9nynek \u2013 \u00e9let\u00e9ben nagyon sokat volt kifejezetten szeg\u00e9ny, p\u00e9ld\u00e1ul nem volt mit ennie, miut\u00e1n politikai okokb\u00f3l kidobt\u00e1k, \u00e9s Kolozsv\u00e1rr\u00f3l \u00e1tj\u00f6tt Magyarorsz\u00e1gra. Azt nem sajn\u00e1lta, hogy elege lett a rendszerb\u0151l (r\u00e9gime), \u00e9s emiatt kir\u00fagt\u00e1k, de azt gyakran megb\u00e1nta, hogy \u00e1tj\u00f6tt Erd\u00e9lyb\u0151l, m\u00e9ghozz\u00e1 az \u00fan. h\u00e9tk\u00f6znapi kult\u00fara okaib\u00f3l. M\u00e1r t\u00f6bbet \u00e9lt Magyarorsz\u00e1gon, mint otthon, de a mai napig erd\u00e9lyinek \u00e9rzi mag\u00e1t. Kadarkai: Mi van ott, ami itt nincs?TGM: Forma.Majka: M\u00e9g egyszer?TGM: Forma.Majka: Ezt nem \u00e9rtem. TGM elmondta, hogy a form\u00e1k ir\u00e1nti tisztelet \u00e9s a form\u00e1s viselked\u00e9s az, amire gondol, de lehet, hogy ez ill\u00fazi\u00f3 vagy csak a gyerekkora hi\u00e1nyzik neki. Majka n\u00e9mileg lemaradva azt mondta, ez furcsa egy liber\u00e1lis eszm\u00e9ket vall\u00f3 embert\u0151l (Quatsch!), amire TGM lecsapott: \u201e\u00c9n nem vagyok liber\u00e1lis. \u00c9n ann\u00e1l sokkal balr\u00e1bb \u00e1llok.\u201d Ami Budapesten r\u00e9gi, az 19. sz\u00e1zadi, m\u00edg ami Kolozsv\u00e1ron r\u00e9gi, az 16. sz\u00e1zadi \u2013 \u00e9rz\u00e9keltette TGM, hogy miben m\u00e1s a k\u00e9t k\u00fcl\u00f6n vil\u00e1g (zwei verschiedene Welten). Arra a k\u00e9rd\u00e9sre, hogy mi\u00e9rt nem ment vissza Erd\u00e9lybe (Transylvania), azt mondta, m\u00e1r r\u00e9g k\u00e9s\u0151, arra pedig, hogy lelkiismeret-furdal\u00e1sa volt-e az\u00e9rt, hogy elj\u00f6tt, azt mondta: \u201eH\u00e1t mi\u00e9rt? H\u00e1t legyen lelkiismeret-furdal\u00e1sa Ceau\u0219escunak!\u201d \u0150 nem mag\u00e1t\u00f3l j\u00f6tt, hanem el\u00fcld\u00f6zt\u00e9k, itt pedig enyh\u00e9bb rendszer volt, b\u00e1r Nyugatra is mehetett volna, m\u00e9ghozz\u00e1 sokkal k\u00f6nnyebben, mert itt nem akart\u00e1k befogadni, de ez egy hossz\u00fa t\u00f6rt\u00e9net (long story). Az apj\u00e1r\u00f3l azt mondta, hogy \u201eegy fr\u00f6ccs\u00f6z\u0151 boh\u00e9m volt\u201d, TGM-nek is csak boh\u00e9m korszaka volt. \u201e\u00c9n vil\u00e1g\u00e9letemben egy kocsm\u00e1z\u00f3 ember voltam\u201d \u2013 mondta, b\u00e1r ber\u00fagni nem szeret, de ami\u00f3ta az esz\u00e9t tudja, minden \u00e9tkez\u00e9shez iszik egy poh\u00e1r bort (\u03ba\u03c1\u03b1\u03c3\u03af). \u201eSzeretek j\u00f3l enni meg csavarogni, fiatalabb koromban nyilv\u00e1n nagyobb t\u00e1rsas \u00e9letet \u00e9ltem meg band\u00e1ztam\u201d \u2013 mondta a filoz\u00f3fus (\u0e19\u0e31\u0e01\u0e1b\u0e23\u0e31\u0e0a\u0e0d\u0e32). TGM romantikus term\u00e9szet, \u00e9s ez el\u00e9gg\u00e9 lefoglalta az idej\u00e9t, mondta, de ezt nem akarta r\u00e9szletezni. Azt el\u00e1rulta, hogy vir\u00e1got k\u00fcld\u0151, verseket is \u00edr\u00f3 t\u00edpus volt. \u201eHeged\u0171z\u00e9ssel egybek\u00f6tve mondjuk az\u00e9rt az el\u00e9g massz\u00edv tud lenni, az\u00e9rt akkor m\u00e1r ott rep\u00fclnek a melltart\u00f3k!\u201d \u2013 mondta Majka, de TGM leh\u0171t\u00f6tte: szeren\u00e1dot nem adott. TGM eml\u00edtette, hogy a legnagyobb fia egyid\u0151s Majk\u00e1val, aki erre megk\u00e9rdezte, hogy \u0151 ismeri-e \u0151t. TGM elmondta, hogy klasszika-filol\u00f3gus az ELTE-n, amire Majka arra jutott, hogy: \u201eAkkor nem!\u201d TGM meg szokta a fi\u00e1t l\u00e1togatni Londonban, ha \u00e9pp van p\u00e9nze, de mostan\u00e1ban \u00e9rdekes m\u00f3don nincs megszorulva. A k\u00e9rd\u00e9sre, hogy tudott-e sp\u00f3rolni, azt mondta, nem megy: \u201ePont \u00fagy viselkedem egy k\u00f6nyvesboltban, mint egy k\u00e1b\u00edt\u00f3szeres egy f\u0171boltban.\u201d K\u00fclf\u00f6ldr\u0151l rendeli a dr\u00e1ga k\u00f6nyveket, \u00e9s m\u00e1r kupacok \u00e1llnak a sz\u0151nyegen. Majka is szeret olvasni, mint mondta:\u00a0im\u00e1dja J\u00f3zsef Attil\u00e1t \u00e9s Radn\u00f3ti Mikl\u00f3s verseit, \u201e\u00e9s amit m\u00e9g im\u00e1dok \u2013 dobperg\u00e9s \u2013: a zombik!\u201d Nem is akarja mag\u00e1t m\u00e1snak mutatni, mint ami, \u0151 \u201eegy h\u0151z\u00f6ng\u0151 \u00f3zdi tr\u00e1k\u201d, igaz r\u00e1, hogy \u201e\u00d3zdr\u00f3l elhozhatod az embert, de az emberb\u0151l \u00d3zdot sosem\u201d. TGM elmondta, hogy 1978-ban j\u00f6tt el Rom\u00e1ni\u00e1b\u00f3l, \u00e9s amikor 1980-ban visszament megl\u00e1togatni az anyj\u00e1t, letart\u00f3ztatt\u00e1k, \u00e9s kitoloncolt\u00e1k, majd t\u00edz (\u0434\u0435\u0441\u044f\u0442\u044c) \u00e9vig nem engedt\u00e9k vissza. Egy csom\u00f3 ismer\u0151s\u00e9t mag\u00e1ra kellett hagynia, itthon pedig mindenf\u00e9le bajai voltak, \u00e9s ez a p\u00e1r \u00e9v annyira megviselte, hogy a mai napig \u00e9rzi a nyomait. Majka ezut\u00e1n a t\u00e9v\u00e9m\u0171sorair\u00f3l besz\u00e9lt, ahogy TGM-nek elmondta, ezek \u201esz\u00f3rakoztat\u00f3 esztr\u00e1dm\u0171sorok\u201d, majd elmagyar\u00e1zt\u00e1k neki azt is, hogy kicsoda Sebesty\u00e9n Bal\u00e1zs. A v\u00e9g\u00e9re maradt a legforr\u00f3bb t\u00e9ma: Majka \u00e9s Lovasi Andr\u00e1s vit\u00e1ja a zen\u00e9szeknek ny\u00fajtand\u00f3 korm\u00e1nyzati t\u00e1mogat\u00e1ssal kapcsolatban. Err\u0151l Kadarkai megk\u00e9rdezte, hogy megb\u00e1nta-e, amire Majka azt mondta, nem b\u00e1nta meg, mert p\u00e9ld\u00e1ul tudja, hogy voltak olyan ismer\u0151sei, akik \u00fagy vett\u00e9k fel a p\u00e9nzt, hogy nem volt r\u00e1 sz\u00fcks\u00e9g\u00fck. Geszti P\u00e9ter megjegyz\u00e9s\u00e9re reag\u00e1lva azt mondta, \u0151szint\u00e9n sz\u00f3lalt meg az \u00fcgyben, nem \u00e9rdekli a m\u00e9diavonzata ennek. \u201eH\u00e1t menjen a francba az az ember, aki felveszi a m\u00e1sik el\u0151l \u00fagy, hogy egy 9 milli\u00f3s aut\u00f3ban \u00fcl, \u00e9s azt mondja, hogy neki 136 ezer forintra sz\u00fcks\u00e9ge van, csak az\u00e9rt, mert olyan helyen van \u00e9s dolgozik, ahol els\u0151k\u00e9nt \u00e9rtes\u00fcl arr\u00f3l az inform\u00e1ci\u00f3r\u00f3l, hogy meg lehet p\u00e1ly\u00e1zni ezt az \u00f6sszeget\u201d \u2013 mondta. Olyat is ismer, \u201eakinek az eg\u00e9sz zenei karrierje azon alapul, hogy mindenf\u00e9le p\u00e1ly\u00e1zaton elindul, \u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 helyekr\u0151l \u00e9vi 5-6 milli\u00f3 forintot tud az \u0151 neml\u00e9tez\u0151 zenei karrierj\u00e9re ford\u00edtani\u201d \u2013 mondta. Lovasir\u00f3l azt mondta, nagyon f\u00e1jt neki, hogy a zen\u00e9sz olyan m\u00e9dium alapj\u00e1n k\u00fcldte el a francba, ami kiforgatta a szavait, mert vagy f\u00e9lre\u00e9rtette, vagy eljutott olyan \u00e1llapotba, hogy \u0151t nem szereti. Azt mondta, neki ez egy borzaszt\u00f3 nagy csal\u00f3d\u00e1s volt.  Majka szerint att\u00f3l m\u00e9g, hogy \u0151 nem vette fel a t\u00e1mogat\u00e1st, \u00e9s sikeres, mi\u00e9rt ne sz\u00f3lalhatna meg a t\u00e9m\u00e1ban. Lovasival ezt m\u00e1r nem fogja tudni megbesz\u00e9lve egy s\u00f6r mellett, mert nem k\u00edv\u00e1ncsi r\u00e1. Arra, hogy v\u00e9g\u00fcl elk\u00fcldte Lovasit a pics\u00e1ba, TGM \u2013 aki egy \u00e9vvel ezel\u0151tt szint\u00e9n vit\u00e1ba sz\u00e1llt Lovasival \u2013 csak dorg\u00e1l\u00f3an sziszegett, \u00e9s v\u00e9get \u00e9rt a show."}, {"page": "origo", "category": "tudomany", "title": "K\u00fcl\u00f6n\u00f6sen balj\u00f3s kl\u00edmakr\u00edzist\u0151l tarthattak a vikingek", "text": "A kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1st\u00f3l val\u00f3 f\u00e9lelmeket fogalmazhatta meg egy vil\u00e1gh\u00edr\u0171 viking r\u00fanak\u0151 egy friss kutat\u00e1s szerint. A R\u00f6k-k\u0151, amelyet a Sv\u00e9dorsz\u00e1g k\u00f6z\u00e9ps\u0151 r\u00e9sz\u00e9n l\u00e9v\u0151 Vattern-t\u00f3 k\u00f6zel\u00e9ben emeltek a 9. sz\u00e1zadban, a vil\u00e1g leghosszabb r\u00fanafelirat\u00e1t tartalmazza. \u00d6t oldal\u00e1t t\u00f6bb mint 700 r\u00fanajel bor\u00edtja. Felt\u00e9telez\u00e9sek szerint egy elhunyt fi\u00fa eml\u00e9k\u00e9re emelt\u00e9k, a sz\u00f6veg pontos jelent\u00e9se azonban ismeretlen maradt, mivel egyes r\u00e9szei hi\u00e1nyosak \u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 \u00edr\u00e1sform\u00e1kat tartalmaz. A k\u0151 \"Theuderik\" h\u0151si tetteit eml\u00edti, ez egyes kutat\u00f3k szerint Nagy Theuderik keleti g\u00f3t kir\u00e1lyra utal, a keleti g\u00f3tok hatodik sz\u00e1zadi uralkod\u00f3j\u00e1ra. H\u00e1rom sv\u00e9d egyetem szak\u00e9rt\u0151i most \u00fagy v\u00e9lik, lehets\u00e9ges, hogy a feliratok egy k\u00f6zelg\u0151 sz\u00e9ls\u0151s\u00e9ges t\u00e9li id\u0151szakra utalnak. \"A felirat a fi\u00fa hal\u00e1la \u00e1ltal kiv\u00e1ltott aggodalommal \u00e9s egy \u00fajabb, olyan kl\u00edmakr\u00edzist\u0151l val\u00f3 f\u00e9lelemmel foglalkozik, mint amilyen id\u0151sz\u00e1m\u00edt\u00e1sunk el\u0151tt 536 ut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt\" - \u00edrt\u00e1k a kutat\u00f3k. A hatodik sz\u00e1zadi kr\u00edzisr\u0151l \u00fagy v\u00e9lik, sz\u00e1mos vulk\u00e1nkit\u00f6r\u00e9s okozta, amelyek dr\u00e1maian befoly\u00e1solt\u00e1k a kl\u00edm\u00e1t. Cs\u00f6kkent az \u00e1tlagh\u0151m\u00e9rs\u00e9klet, t\u00f6nkrement a term\u00e9s, ezt \u00e9h\u00edns\u00e9g \u00e9s t\u00f6meges pusztul\u00e1s k\u00f6vette. A felt\u00e9telez\u00e9sek szerint ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben legal\u00e1bb 50 sz\u00e1zal\u00e9kkal cs\u00f6kkent a Skandin\u00e1v-f\u00e9lsziget n\u00e9pess\u00e9ge. A szak\u00e9rt\u0151k szerint lehets\u00e9ges, hogy ezen esem\u00e9nyek eml\u00e9ke a mitol\u00f3gi\u00e1t is befoly\u00e1solta. Az \u00faj \u00e9rtelmez\u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 szakter\u00fcletek - a nyelvtudom\u00e1ny, a r\u00e9g\u00e9szet \u00e9s a vall\u00e1st\u00f6rt\u00e9net - szak\u00e9rt\u0151inek egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9b\u0151l sz\u00fcletett.A r\u00fanafeliratok egyes r\u00e9szei sz\u00e1z \u00e9ven \u00e1t tart\u00f3 harcokra utalnak. A tud\u00f3sok szerint azonban lehets\u00e9ges, hogy m\u00e1sfajta harcokr\u00f3l lehet sz\u00f3: \"a f\u00e9ny \u00e9s a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g, a meleg \u00e9s a hideg, az \u00e9let \u00e9s a hal\u00e1l k\u00f6zti konfliktusr\u00f3l\". (Forr\u00e1s: MTI)"}, {"page": "Index", "category": "Mindek\u00f6zben", "title": "Egy j\u00f3 vide\u00f3 most ingyen vacsor\u00e1t \u00e9r a Michelin-csillagos \u00e9tteremben", "text": "Kurk\u00f3 Gyula                                           Kult\u00far                   2020. okt\u00f3ber 16., 19:06       Egy j\u00f3 vide\u00f3 most ingyen vacsor\u00e1t \u00e9r a Michelin-csillagos \u00e9tteremben    Haz\u00e1nk egyetlen k\u00e9t Michelin-csillagos \u00e9tterme, az ONYX m\u00e1rciusban bez\u00e1rt, \u00e1m most egy k\u00fcl\u00f6nleges alkalomra \u00fajra kinyit a fine dining vend\u00e9gl\u00e1t\u00f3hely. Ahogy az \u00e9tterem fogalmaz:  Az Utols\u00f3 Vacsora a kezdet, az ONYX METAMORF\u00d3ZIS a folytat\u00e1s  Az \u00fajranyit\u00e1son a r\u00e9szv\u00e9tel ingyenes, \u00e1m nem mindennapi felt\u00e9telhez k\u00f6tik.  Aki szeretne r\u00e9szt venni a speci\u00e1lis esten, annak egy vide\u00f3\u00fczenetet kell k\u00e9sz\u00edtenie, amelyben a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e9rd\u00e9sre v\u00e1rj\u00e1k a v\u00e1laszt: Mi\u00e9rt szeretn\u00e9l/szeretn\u00e9tek ott lenni \u201eAz Utols\u00f3 Vacsor\u00e1n\u201d? A felh\u00edv\u00e1sbanmaximum egy perc hossz\u00fas\u00e1g\u00fa vide\u00f3kat v\u00e1rnak. Kiz\u00e1r\u00f3lag a nyerteseket \u00e9rtes\u00edtik a vacsora id\u0151pontj\u00e1r\u00f3l.   Fot\u00f3: Hitesh Dewasi / Unsplash                                 K\u00f6vesse a Mindek\u00f6zbent a Facebookon is!   Mindek\u00f6zben                                              Mindek\u00f6zben ma     \u00faj poszt \u00e9rkezett, kattintson a megtekint\u00e9shez!                   Gr\u00f3sz Petra                                           Kult\u00far                   29 perce       Egyesek szerint Olivia Wilde azut\u00e1n hagyta el a v\u0151leg\u00e9ny\u00e9t, hogy tal\u00e1lkozott a 26 \u00e9ves Harry Styles-szal        Fot\u00f3: Jemal Countess / Getty Images Hungary  Nemr\u00e9g robbant a h\u00edr, miszerint Olivia Wilde \u00e9s az One Direction egykori frontembere egy p\u00e1rk\u00e9nt jelent meg egy esk\u00fcv\u0151n. A sztorit lehoz\u00f3 lap forr\u00e1sa \u00e1ll\u00edtotta, hogy Harry Styles \u00e9s a sz\u00edn\u00e9szn\u0151 k\u00f6z\u00f6tt m\u00e9g semmi sem alakult, amikor Wilde \u00e9s f\u00e9rje bejelentette, hogy kilenc \u00e9v ut\u00e1n szak\u00edtanak. Most \u00fagy fest, ez nem teljesen igaz. A Perez Hilton port\u00e1lj\u00e1n olvashat\u00f3 egy ismer\u0151s gondolata, aki szerint nagyon is benne van a pakliban, hogy Wilde a fiatal \u00e9nekes miatt dobta a gyermekei apj\u00e1t, ugyanis:  Olivia szeptemberben kezdett forgatni, okt\u00f3berre megismerkedtek, majd novemberben \u00e9rkezett a bejelent\u00e9s, hogy szak\u00edt gyermekei apj\u00e1val, Jason Sudeikisszel  Eddig egyik f\u00e9l sem komment\u00e1lta a feltev\u00e9st.     0                                        Wolf G\u00e9za                        47 perce       Papn\u00f6vend\u00e9kek nyomulnak a k\u00f6nny\u0171zenei \u00e9letben      A Ny\u00edregyh\u00e1zi G\u00f6r\u00f6gkatolikus Papnevel\u0151 Int\u00e9zet falai k\u00f6z\u00f6tt ez\u00fattal nem liturgikus \u00e9nekek vagy k\u00f3rusm\u0171vek hangzottak fel, hanem megsz\u00fcletett a szeminarist\u00e1k els\u0151 saj\u00e1t szerzem\u00e9nye.   Fot\u00f3: Ny\u00edregyh\u00e1zi Egyh\u00e1zmegye  Ah\u00e9t g\u00f6r\u00f6gkatolikus kispapb\u00f3l alakult Ikon egy\u00fcttes mindazon\u00e1ltal nem szakadt el teljesen a gy\u00f6kerekt\u0151l:Keresem az arcodc\u00edm\u0171 daluk az istenkeres\u00e9sr\u0151l is sz\u00f3l, de t\u00e1gabb \u00e9rtelemben v\u00e9ve mindenkit megsz\u00f3l\u00edt, aki ismeri azt az \u00e9let\u00e9rz\u00e9st, hogy milyen mindenben egyvalakit keresni.       3                                   Wolf G\u00e9za                        2 \u00f3r\u00e1ja       120 \u00e9ve sz\u00fcletett B\u00e1nky Vilma, akinek a l\u00e1bai el\u0151tt hevert Hollywood      B\u00e1nky Vilma a kev\u00e9s magyar egyike, aki csillagot kapott a hollywoodi h\u00edress\u00e9gek s\u00e9t\u00e1ny\u00e1n. Kereken 120 \u00e9ve, 1901. janu\u00e1r 9-\u00e9n Nagydorogon Koncsics Vilma n\u00e9ven l\u00e1tta meg a napvil\u00e1got, \u00e9s sz\u00edn\u00e9szi p\u00e1lyafut\u00e1sa is m\u00e9g idehaza kezd\u0151d\u00f6tt.   Fot\u00f3: Wikipedia  A mozi azonban hamarosan nyugatra vonzotta, el\u0151bb N\u00e9metorsz\u00e1gban, Ausztri\u00e1ban \u00e9s Franciaorsz\u00e1gban k\u00e9sz\u00edtett filmekben szerepelt, majd 1925-ben Hollywoodba szerz\u0151d\u00f6tt. Itt lett igaz\u00e1b\u00f3l a n\u00e9mafilmek szt\u00e1rja, aromantikus szerelmi t\u00f6rt\u00e9netek h\u0151sn\u0151jek\u00e9nt a legjobban fizetett sz\u00edn\u00e9szek k\u00f6z\u00e9 emelkedett, karrierje cs\u00facs\u00e1n heti 5000 doll\u00e1rtis megkeresett, ami most is sz\u00e9p summa, akkoriban azonban elk\u00e9peszt\u0151 nagys\u00e1g\u00fa p\u00e9nz volt. Nem csoda, hogya f\u00e9rfiak szinte kiv\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl a l\u00e1bai el\u0151tt hevertek.     3                                          Gr\u00f3sz Petra                                           K\u00fclf\u00f6ld                   2 \u00f3r\u00e1ja       Ilyen a kil\u00e1t\u00e1s Gal Gadot tengerparti erk\u00e9ly\u00e9r\u0151l      Remek v\u00e9telen van t\u00fal a Wonder Woman sz\u00edn\u00e9szn\u0151je. Gal Gadot egy kor\u00e1bbi sz\u00e9ps\u00e9gkir\u00e1lyn\u0151, Bui Simon malibui luxusvill\u00e1j\u00e1t vette meg, akit 1988-ban koron\u00e1ztak meg. A thaif\u00f6ldi h\u00f6lgy 5 milli\u00f3 amerikai doll\u00e1r\u00e9rt, azaz k\u00f6zel m\u00e1s f\u00e9lmilli\u00e1rd magyar forint\u00e9rt adott t\u00fal egykori otthon\u00e1n.   Fot\u00f3: Walter / Bestimage / Northfoto  Az ingatlan Malibu tal\u00e1n legjobb szeglet\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3, nem meglep\u0151 m\u00f3don kell\u0151k\u00e9ppen priv\u00e1t, \u00e9s a luxusberendez\u00e9sen k\u00edv\u00fcl a tengerre n\u00e9z\u0151 erk\u00e9ly is olyan extra, ami biztosan sok \u00f6r\u00f6met okoz majd a 35 \u00e9ves sz\u00edn\u00e9szn\u0151nek.   Fot\u00f3: Walter / Bestimage / Northfoto      0                                               El\u0151z\u0151 nap"}, {"page": "Index", "category": "Nagyk\u00e9p", "title": "Pillanatk\u00e9pek az ausztr\u00e1l vadonb\u00f3l, ami m\u00e1r sosem lesz ugyanaz", "text": "Outback\u2013 \u00edgy h\u00edvj\u00e1k Ausztr\u00e1lia kietlen \u00e9s lakatlan bels\u0151 ter\u00fclet\u00e9t, amit sem a moderniz\u00e1ci\u00f3, sem a kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s nem k\u00edm\u00e9l. Adam Ferguson fot\u00f3s pedig \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, megmutatja, hogyan \u00e9lnek itt az emberek, akik egyel\u0151re nem ford\u00edtanak h\u00e1tata gyorsan v\u00e1ltoz\u00f3 vid\u00e9knek.  Az Isten h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tti vid\u00e9k vagy Senkif\u00f6ldje, \u00edgy h\u00edvhatn\u00e1nk az ausztr\u00e1l kontinensnek azt a r\u00e9sz\u00e9t, amely a f\u00f6ldr\u00e9sz 73 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t foglalja el, vagyis t\u00f6bb mint 5 milli\u00f3 n\u00e9gyzetkilom\u00e9tert. A n\u00e9ps\u0171r\u0171s\u00e9g hihetetlen\u00fcl alacsony, hiszen a 24 milli\u00f3s n\u00e9pess\u00e9gnek mind\u00f6ssze \u00f6t sz\u00e1zal\u00e9ka lakik itt. Az Outbackr\u0151l sz\u00e1mtalan vers \u00e9s dal \u00edr\u00f3dott, ki mesebeli helyk\u00e9nt \u00edrta le, ki pedig olyan vid\u00e9kk\u00e9nt, amit jobb elker\u00fclni, l\u00e1sd az 1971-es F\u00e9lelemben \u00e9lni c\u00edm\u0171 thrillert, ami nem vetett t\u00fal j\u00f3 f\u00e9nyt a t\u00e9rs\u00e9gre, \u00e9s ami\u00e9rt sokan nehezteltek is. A kietlen, majdnem lakatlan ter\u00fclet fontos r\u00e9sze Ausztr\u00e1lia kult\u00far\u00e1j\u00e1nak \u00e9s t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek, a nemzeti identit\u00e1snak. Ezt a vid\u00e9ket mutatja be Adam Ferguson fot\u00f3s Big Sky c\u00edm\u0171 fot\u00f3sorozata.                     Meg lehet tal\u00e1lni a sz\u00e9ps\u00e9get egy majdnem lakatlan pusztas\u00e1gban? Mit tehet az, aki nem akarja elhagyni a sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00e9t? Hogyan \u00e9li meg az \u0151slakos k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g, hogy p\u00e1r sz\u00e1z \u00e9v alatt a feje tetej\u00e9re \u00e1llt a vil\u00e1guk?    Vannak, akiknek m\u00e1r nincsenek k\u00e9rd\u00e9seik, \u00c9s vannak, akik az Indexet olvass\u00e1k.    T\u00e1mogass te is!         Ferguson 1978-ban sz\u00fcletett, \u00daj D\u00e9l-Walesben t\u00f6lt\u00f6tte gyerekkor\u00e1t, majd a Queenslandi K\u00e9pz\u0151m\u0171v\u00e9szeti F\u0151iskol\u00e1n tanult fot\u00f3z\u00e1st. 2009-ben lett igaz\u00e1n ismert a h\u00e1bor\u00fas \u00f6vezetben k\u00e9sz\u00fclt k\u00e9peir\u0151l, \u00e9s olyan kiadv\u00e1nyoknak dolgozott, mint a The New York Times, a Time magazin \u00e9s a National Geographic. Az ut\u00f3bbi tizenk\u00e9t \u00e9vben j\u00e1rt Irakban, Afganiszt\u00e1nban, G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gban, \u00cdrorsz\u00e1gban, Indi\u00e1ban \u00e9sa K\u00f6zel-Keleten, majd \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hazat\u00e9r, \u00e9s gyerekkori eml\u00e9kek fonala ment\u00e9n elindulva mutatja meg ennek a gyakran f\u00e9lre\u00e9rtett vid\u00e9knek \u00e9s a lakosainak a val\u00f3s\u00e1g\u00e1t, miel\u0151tt \u00e9letm\u00f3djukat a kl\u00edmakr\u00edzis \u00e9s a moderniz\u00e1ci\u00f3 annyira \u00e1talak\u00edtja, hogy r\u00e1 sem lehet majd ismerni. Ferguson el\u0151sz\u00f6r egy producer seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel tal\u00e1lta meg a helysz\u00edneket, \u00e9s b\u00e1r j\u00f3k lettek a k\u00e9pek, \u00fagy \u00e9rezte, hi\u00e1nyzik valami, ez\u00e9rt \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, lak\u00f3kocsival j\u00e1rja tov\u00e1bb a vid\u00e9ket, de kider\u00fclt, hogy ez sem j\u00f3 m\u00f3dszer, nem tudta el\u00e9g alaposan megismerni a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9geket, hiszen a munka v\u00e9gezt\u00e9vel mindig visszat\u00e9rhetett saj\u00e1t kis vil\u00e1g\u00e1ba. Ezut\u00e1n \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, terepj\u00e1r\u00f3val v\u00e1g neki, \u00e9s minden \u00fatmenti kocsm\u00e1ba vagy fogad\u00f3ba bet\u00e9r. Mivel a h\u00e1bor\u00fas \u00f6vezetekben megszokta, hogy folyamatosan k\u00e9szenl\u00e9tben kell lennie, \u00e9s mindig t\u00f6rt\u00e9nik valami, szokatlan volt sz\u00e1m\u00e1ra, hogy ak\u00e1r napokig nem tudott mit fot\u00f3zni, hiszen a t\u00e1vols\u00e1gok \u00f3ri\u00e1siak voltak. Olykor pedig nagyon klis\u00e9szer\u0171 jelenetekbe botlott, pedig nem szeretett volna a sztereot\u00edpi\u00e1kra r\u00e1er\u0151s\u00edt\u0151 k\u00e9peket k\u00e9sz\u00edteni, p\u00e9ld\u00e1ul hogy egy cowboy ellovagol a naplement\u00e9be. A legnagyobb kih\u00edv\u00e1st az \u0151slakos k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gek jelentett\u00e9k, feh\u00e9r f\u00e9rfik\u00e9nt sokkal t\u00f6bbet kellett dolgoznia azon, hogy megny\u00edljanak neki, pedig az isten h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tti vil\u00e1got nem lehet hitelesen bemutatni n\u00e9lk\u00fcl\u00fck. Egyre t\u00f6bben, f\u0151leg a fiatalok h\u00e1tatford\u00edtanak az Outbacknek, hogy a partmenti nagyv\u00e1rosokban tal\u00e1lj\u00e1k meg a szerencs\u00e9j\u00fcket, az \u0151slakosok viszont j\u00f3val kisebb ar\u00e1nyban k\u00f6lt\u00f6znek el.  Ha elhagyjuk a f\u00f6ld\u00fcnket, elvesz\u00edtj\u00fck az identit\u00e1sunkat. Az \u0151si kult\u00fara a ja alapszik, nem a verseng\u00e9sen  \u2013nyilatkozta egyik\u00fck. De mib\u0151l \u00e9lnek az emberek? A b\u00e1ny\u00e1szat \u00e9s a mez\u0151gazdas\u00e1g a k\u00e9t f\u0151 foglalkoztat\u00f3, b\u00e1r egyre nehezebb egyr\u0151l a kett\u0151re jutni, a helyi \u00e1llatteny\u00e9szt\u0151k \u00e9s n\u00f6v\u00e9nytermeszt\u0151k egyre nehezebben birk\u00f3znak meg a sz\u00e9ls\u0151s\u00e9ges id\u0151j\u00e1r\u00e1s okozta probl\u00e9m\u00e1kkal. Amikor 2019 v\u00e9g\u00e9n a boz\u00f3tt\u00fczek miatt mindenki Ausztr\u00e1li\u00e1ra figyelt, a kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s k\u00e9rd\u00e9s\u00e9t nem lehetett megker\u00fclni, mert ugyan ezt a kontinenst boz\u00f3tt\u00fczekre tal\u00e1lt\u00e1k ki, neh\u00e9z elhessegetni a gondolatot, hogy ez az irt\u00f3zatos er\u0151vel tombol\u00f3 t\u0171zv\u00e9sz m\u00e9gsem volt f\u00fcggetlen az emberi t\u00e9nyez\u0151t\u0151l. 2018 hossz\u00fa \u00e9vtizedek \u00f3ta az egyik asz\u00e1lyosabb \u00e9v volt, a sz\u00e1razs\u00e1g legink\u00e1bb \u00daj-D\u00e9l-Walest s\u00fajtotta, de Queensland egyes ter\u00fcletein ekkor m\u00e1r hat \u00e9ve tartott az asz\u00e1ly. Majd 2019-ban rekordot d\u00f6nt\u00f6tt a d\u00e9li kontinensen a sz\u00e1razs\u00e1g, a rendszeres m\u00e9r\u00e9sek kezdete \u00f3ta nem volt ilyen kev\u00e9s csapad\u00e9k, Ausztr\u00e1lia nagy r\u00e9sz\u00e9n \u00e9vi 400 millim\u00e9ter alatt maradt. Ausztr\u00e1li\u00e1ban, ahol az el\u0151rejelz\u00e9sek alapj\u00e1n a felmeleged\u00e9s (Magyarorsz\u00e1ghoz hasonl\u00f3an) gyorsabb lesz a vil\u00e1g\u00e1tlagn\u00e1l, az Ausztr\u00e1l \u00c1llami Egyetem vezet\u0151 klimatol\u00f3gusa szerint n\u00e9gyszer akkora val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel fordulhatnak el\u0151 a j\u00f6v\u0151ben vesz\u00e9lyes erd\u0151t\u00fczek, mint eddig. Az \u00e1llami meteorol\u00f3giai int\u00e9zet 2018-as kl\u00edmajelent\u00e9se szint\u00e9n a sz\u00e9ls\u0151s\u00e9ges h\u0151hull\u00e1mok \u00e9s sz\u00e1raz id\u0151szakok gyakoribb\u00e1 v\u00e1l\u00e1s\u00e1ra figyelmeztetett. \u00c9s az, hogy az ausztr\u00e1l korm\u00e1ny doll\u00e1rmilli\u00e1rdokkal pr\u00f3b\u00e1l seg\u00edteni az asz\u00e1ly elleni k\u00fczdelemben, sokak szerint csak t\u00fcneti kezel\u00e9s.          Ferguson eleinte nagyon tudatosan akarta v\u00e9gezni a munk\u00e1j\u00e1t, de hamarosan feladta, \u00e9s \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, csak egyszer\u0171en bes\u00e9t\u00e1l a helyi kocsm\u00e1kba, lesz, ami lesz. Eljutott abba a v\u00e1rosba is, ahol a Krokodil Dundee b\u00e1rjeleneteit forgatt\u00e1k, itt megismerkedett a 45 \u00e9ves Lynette Warnnal, aki f\u00e9rj\u00e9vel egy\u00fctt egy lak\u00f3kocsiban lakik. A h\u00e1zasp\u00e1r ker\u00edt\u00e9s\u00e9p\u00edt\u0151k\u00e9nt j\u00e1rja a vid\u00e9ket. Lynette Warn saj\u00e1t bevall\u00e1sa szerint szereti ezt az \u00e9letet, sz\u00edvesen tal\u00e1lkozik \u00e9s besz\u00e9lget az emberekkel, de nem lakna olyan helyen, ahol szomsz\u00e9dok veszik k\u00f6r\u00fcl, ahol nem vonulhatna el a pusztas\u00e1gba. Hozz\u00e1tette, a nagy t\u00e1vols\u00e1gok miatt fontos megtervezni a h\u00e9tk\u00f6znapokat, hiszen nem lehet csak \u00fagy leugrani a boltba, t\u0151l\u00fck p\u00e9ld\u00e1ul k\u00e9t \u00e9s f\u00e9l \u00f3r\u00e1nyi aut\u00f3\u00fatra van a legk\u00f6zelebbi szupermarket.                          Ausztr\u00e1li\u00e1nak is megvolt a maga Robin Hoodja, b\u00e1r sokak szerint Ned Kelly nem \u00e9rdemli meg a n\u00e9p h\u0151se c\u00edmet, csak egy gyilkos bandavez\u00e9r volt. Kelly az embereivel t\u00f6bb bankot is kirabolt, \u00e9s lel\u0151tt h\u00e1rom rend\u0151rt, a rend\u0151rs\u00e9g pedig k\u00e9t \u00e9ven \u00e1t vad\u00e1szott r\u00e1. Amikor elfogt\u00e1k, Kelly egy ekevasakb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt p\u00e1nc\u00e9lt viselt, amir\u0151l a puskagoly\u00f3k lepattantak. \"A l\u00f6ved\u00e9kek \u00fct\u00e9s\u00e9t\u0151l Kelly meg-megt\u00e1ntorodott, de v\u00e9g\u00fcl csak azut\u00e1n hanyatlott a f\u00f6ldre, hogy a l\u00e1b\u00e1n \u00e9s a karj\u00e1n is eltal\u00e1lt\u00e1k. Hord\u00e1gyra tett\u00e9k, melyen nyugodtan fek\u00fcdt a sebei miatti k\u00ednz\u00f3 f\u00e1jdalom dac\u00e1ra\" - sz\u00e1molt be egy szemtan\u00fa az esetr\u0151l. A saj\u00e1t k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u0171 p\u00e1nc\u00e9l, ami most egy melbourne-i m\u00fazeumban van ki\u00e1ll\u00edtva, egy igaz\u00e1n ikonikus darabja az orsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9nek, \u00e9s a fejet v\u00e9d\u0151 r\u00e9sz pedig pontosan \u00fagy n\u00e9z ki, mint az, amit a k\u00e9pen szerepl\u0151 f\u00e9rfi visel.                          A fiatalok, ha tehetik, elhagyj\u00e1k a vid\u00e9ket, \u00e9s a nagyv\u00e1rosokban pr\u00f3b\u00e1lnak szerencs\u00e9t, de van, aki m\u00e9gis tov\u00e1bb viszi a csal\u00e1di hagyom\u00e1nyt. George Smith \u00e9s fia, Conan Wakefield birkany\u00edr\u00e1ssal keresi a p\u00e9nzt. A fi\u00fa m\u00e9g gyerekk\u00e9nt tanulta ki a szakm\u00e1t, \u00e9s most egy\u00fctt j\u00e1rj\u00e1k apj\u00e1val az orsz\u00e1got. Az asz\u00e1ly miatt persze a gyapj\u00fatermel\u00e9s is visszaesett, egy szakm\u00e1ban dolgoz\u00f3 f\u00e9rfi tapasztalatai szerint 2019-ben 2017-es k\u00e9pest 30 sz\u00e1zal\u00e9kos volt a cs\u00f6kken\u00e9s.                        (Fot\u00f3:                         Adam Ferguson)           Az asz\u00e1ly miatt elhullott birk\u00e1k tetemei az \u00faj-d\u00e9l-walesi Pilliga mellett. A Climate Council 2015-\u00f6s jelent\u00e9se szerint Ausztr\u00e1lia a legasz\u00e1lyosabb emberlakta kontinens, a j\u00f6v\u0151ben pedig egyre gyakoribbak \u00e9s durv\u00e1bbak lesznek a h\u0151hull\u00e1mok. Ezt pedig az \u00e1llattart\u00f3k is megszenvedik, egy queenslandi h\u00e1zasp\u00e1r, Adrian \u00e9s Julie Brown, arr\u00f3l panaszkodott, hogy a nagy asz\u00e1ly idej\u00e9n 46-48 doll\u00e1r\u00e9rt tudt\u00e1k eladni a juhaikat, \u00e9s dupla ennyi\u00e9rt tudtak \u00fajabb \u00e1llatokat v\u00e1s\u00e1rolni, amikor kedvez\u0151bb volt id\u0151j\u00e1r\u00e1s, \u00e9s \u00fagy d\u00f6nt\u00f6ttek, ism\u00e9t n\u00f6velik az \u00e1llom\u00e1nyt. A helyi \u00e1llattart\u00f3knak anyagilag pedig az is megterhel\u0151, hogy egyre t\u00f6bb takarm\u00e1nyt kell v\u00e1s\u00e1rolni, mert ami az \u0151 f\u00f6ldj\u00fck\u00f6n n\u0151, az m\u00e1r nem el\u00e9g ahhoz, hogy etetni tudj\u00e1k az \u00e1llataikat.                          A Moranbah v\u00e1ros\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 Black Nugget Hotel pultosl\u00e1nya \u00e9ppen cigisz\u00fcntetet tart. A b\u00e1ny\u00e1szv\u00e1rosokban az egykor teli kocsm\u00e1kban \u00e9s b\u00e1rokban most alig l\u00e9zengenek vend\u00e9gek. \u201cAz emberek m\u00e1shol k\u00f6ltik el a p\u00e9nz\u00fcket, vagy annyira f\u00e1radtak, hogy nem akarnak inni\u201d - panaszkodott egy m\u00e1sik telep\u00fcl\u00e9s, Kalgoorlie egyik sz\u00e1llod\u00e1j\u00e1nak tulajdonosa, Kenneth Smith. M\u00e1shol sem jobb a helyzet. Wilcannia az 1990-es \u00e9vek k\u00f6zep\u00e9n egy viszonylag n\u00e9pes v\u00e1ros volt 3000 lak\u00f3val, 13 hotellel. Most hatsz\u00e1zan lakj\u00e1k, \u00e9s az egyetlen sz\u00e1lloda, ami m\u00e9g nyitva tart, csak dobozos s\u00f6rt \u00e1rul. Wiluna v\u00e1ros\u00e1ban pedig helyiek a h\u00e9t h\u00e1rom napj\u00e1n csak k\u00f6zepes er\u0151ss\u00e9g\u0171 alkoholt vehetnek, persze aki messze f\u00f6ldr\u0151l j\u00f6tt, arra nem vonatkozik ez a szab\u00e1ly.           2011 \u00e9s 2015 k\u00f6z\u00f6tt az \u00f6ngyilkoss\u00e1g volt a vezet\u0151 hal\u00e1lok a fiatal \u0151slakosok k\u00f6z\u00f6tt. A fot\u00f3s pr\u00f3b\u00e1lt ut\u00e1naj\u00e1rni, hogy mi\u00e9rt sz\u00e1nj\u00e1k r\u00e1 magukat olyan sokan erre a borzaszt\u00f3 l\u00e9p\u00e9sre, \u00e9s a v\u00e1laszokb\u00f3l azt sz\u0171rte ki, a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g nehezen birk\u00f3zik meg azzal, hogy t\u00fal gyorsan v\u00e1ltozott meg k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00fck a vil\u00e1g, 40 ezer \u00e9vig gy\u0171jt\u00f6get\u0151-vad\u00e1sz\u00f3 \u00e9letm\u00f3dot \u00e9ltek, majd j\u00f6ttek a gyarmatos\u00edt\u00f3k, \u00fcld\u00f6z\u00f6ttek lettek saj\u00e1t f\u00f6ldj\u00fck\u00f6n, \u00e9s be kellett illeszkedni\u00fck egy olyan t\u00e1rsadalomba, amely nagyon k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u00f6tt att\u00f3l a kult\u00far\u00e1t\u00f3l, amit \u0151seik k\u00e9pviseltek. (Fot\u00f3:                         Adam Ferguson)           A fot\u00f3s most New Yorkban \u00e9l, de \u0151 is vid\u00e9ken, pontosabban egy ausztr\u00e1l kisv\u00e1rosban n\u0151tt fel. \u00c9desanyja pedig igazi falusi l\u00e1ny volt, sz\u00fcl\u0151faluj\u00e1ban, Yeovalban t\u00f6lt\u00f6tte gyerekkor\u00e1t Banjo Paterson k\u00f6lt\u0151 \u00e9s \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3 is, aki f\u0151leg arr\u00f3l \u00edrt, milyen az \u00e9let az isten h\u00e1ta m\u00f6g\u00f6tti vid\u00e9ken. \u0150 a Waltzing Matilda c\u00edm\u0171 ballada szerz\u0151je, amelyAusztr\u00e1lia nem hivatalos himnusza lett. Az UNICEF szerint az asz\u00e1ly miatt nemcsak a feln\u0151ttek, hanem a gyerekek \u00e9lete is nehezebb, sokkal t\u00f6bbet kell seg\u00edteni a h\u00e1z k\u00f6r\u00fcl, sokkal jobban bevonj\u00e1k \u0151ket a munk\u00e1ba, ez pedig a tanul\u00e1s k\u00e1r\u00e1ra mehet, sokkal nagyobb felel\u0151ss\u00e9g h\u00e1rul r\u00e1juk, mint kort\u00e1rsaikra, m\u00e9gis \u00fagy \u00e9rzik, tehetetlenek a kialakult helyzettel szemben. \u201cB\u00e1rmilyen kem\u00e9nyen is dolgozol, nem tudsz es\u0151t fakasztani\u201d - nyilatkozta awarialdai Jim Skinner, aki \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, a k\u00f6z\u00e9piskola ut\u00e1n jogot tanul majd Sydney-ben.\u201cAkik itt n\u0151ttek fel, l\u00e1tt\u00e1k, hogy a sz\u00fcleiknek milyen neh\u00e9zs\u00e9gekkel kell szemben\u00e9zni\u00fck, \u00e9s akinek egy kis esze van, az fogja mag\u00e1t, \u00e9s tov\u00e1bb\u00e1ll.\u201d                        (Fot\u00f3:                         Adam Ferguson)           Coober Pedy elhagyott op\u00e1lb\u00e1ny\u00e1ja mellett egy sors\u00e1ra hagyott aut\u00f3 parkol megpakolva szem\u00e9ttel. A v\u00e1ros mellett tal\u00e1lhat\u00f3 a F\u00f6ld egyik legnagyobb op\u00e1lmez\u0151je. A k\u00f6zel sz\u00e1z \u00e9ve tart\u00f3 b\u00e1ny\u00e1szat sor\u00e1n negyedmilli\u00f3 b\u00e1nya\u00fcreget v\u00e1jtak a k\u00f6rny\u00e9ken, de hi\u00e1ba \u00fclnek ilyen term\u00e9szeti kincseken, az \u00e9let itt sem k\u00f6nnyebb, s\u0151t, a h\u0151s\u00e9g miatt sokan f\u00f6ldbe v\u00e1jt lyukakban \u00e9lnek. Az egyik id\u0151s b\u00e1ny\u00e1sz, Rudi Fletcher szerint pedig ak\u00e1r h\u00e1rom h\u00f3nap is eltelhet, mire az ember ak\u00e1r egy apr\u00f3 darab op\u00e1lt is tal\u00e1l. George Kountouris m\u00e1sodik gener\u00e1ci\u00f3s op\u00e1lb\u00e1ny\u00e1sz szerint m\u00edg a hetvenes \u00e9vekben 3000-4000 b\u00e1ny\u00e1sz volt a k\u00f6rny\u00e9ken, most m\u00e1r alig vannak egy tucatnyian. A f\u00e9rfi a megromlott k\u00f6zbiztons\u00e1g miatt a boltja padl\u00f3j\u00e1n alszik dobermanj\u00e1val, Sir Winstonnal. (Fot\u00f3:                         Adam Ferguson)           Dwayne John egy kenguruvad\u00e1sz seg\u00e9djek\u00e9nt dolgozik. Adam Ferguson h\u00e1rom h\u00f3nap alatt 19 ezer kilom\u00e9tert tett meg, \u00e9s a New York Timesnak \u00edrt besz\u00e1mol\u00f3j\u00e1ban valami\u00e9rt fontosnak tal\u00e1lta kiemelni, hogy aut\u00f3j\u00e1ban \u00fclve t\u00f6bb kengurut is el\u00fct\u00f6tt, n\u00e9melyik \u00e1llat pedig nem \u00e9lte t\u00fal a balesetet. Tegy\u00fck hozz\u00e1, az \u0151slakosok \u00e9trendj\u00e9nek fontos r\u00e9sze volt a kenguruh\u00fas, \u00e9s tov\u00e1bbra is alapanyaga az ausztr\u00e1l konyh\u00e1nak. Az \u00e9tkez\u00e9si c\u00e9lra felhaszn\u00e1lt kenguruh\u00fas vadon \u00e9l\u0151 \u00e1llatokb\u00f3l sz\u00e1rmazik, mert ugyan a kenguru v\u00e9dett \u00e1llat, de a vadgazd\u00e1lkod\u00e1s r\u00e9szek\u00e9nt a megfelel\u0151 enged\u00e9llyel rendelkez\u0151 vad\u00e1szok ritk\u00edthatj\u00e1k az \u00e1llom\u00e1nyt.                        (Fot\u00f3:                         Adam Ferguson)           Adam Ferguson eml\u00e9keiben az Outback \u00fagy \u00e9lt, mint a vadon, amit meg kell h\u00f3d\u00edtani, \u00e9s amit igazi vadonb\u00e9li archet\u00edpusok laknak, bety\u00e1rok, f\u00f6ldbirtokosok \u00e9s \u00edgy tov\u00e1bb. Ugyan a h\u00e1rom h\u00f3nap alatt, amit itt t\u00f6lt\u00f6tt, tal\u00e1lkozott a r\u00e9gi szakm\u00e1k k\u00e9pvisel\u0151ivel, besz\u00e9lt p\u00e9ld\u00e1ul b\u00e1ny\u00e1szokkal, juh\u00e1szokkal, marhap\u00e1sztorokkal, de a moderniz\u00e1ci\u00f3 miatt lassan k\u00f6dbe v\u00e9sz a m\u00falt. A gazd\u00e1lkod\u00f3k k\u00f6z\u00fcl pedig nagyon sokan m\u00e1s bev\u00e9teli forr\u00e1s ut\u00e1n n\u00e9znek, van, aki valamelyik telep\u00fcl\u00e9sen vagy v\u00e1rosban v\u00e1llal pluszban \u00e1ll\u00e1st, van, aki a falusi turizmussal pr\u00f3b\u00e1lkozik. \"Az ausztr\u00e1l gazd\u00e1knak mindig is fontos volt, hogy k\u00e9pesek legyen alkalmazkodni, de az elk\u00f6vetkezend\u0151 \u00e9vtizedekben a kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s miatt lehet, hogy eljutunk arra a pontra, amikor ez m\u00e1r nem fog menni\" - nyilatkozta a Climate Council egyik munkat\u00e1rsa, Lesley Hughes. \u00c9s ahogyan Mark Howden, az Ausztr\u00e1l Nemzeti Egyetem egyik kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1ssal foglalkoz\u00f3 szakembere fogalmazott, az \u0151 sorsuk el\u0151revet\u00edti azt, hogy mi v\u00e1rhat\u00f3 a vil\u00e1g t\u00f6bbi pontj\u00e1n.           Isla Hughes 19 \u00e9ves \u00e9s nevel\u0151n\u0151k\u00e9nt dolgozik. Ez a k\u00e9p Tibooburra Family Hotel parkol\u00f3j\u00e1ban k\u00e9sz\u00fclt egy szilveszteri bulin, Hughes egy Midori kokt\u00e9lt tart a kez\u00e9ben Tibooburra az 1800-as \u00e9vekben az aranyb\u00e1ny\u00e1szat\u00e1r\u00f3l volt ismert, majd ink\u00e1bb az \u00e1llattart\u00e1s ker\u00fclt el\u0151t\u00e9rbe, \u00e9s most m\u00e1r csak akkor \u00e1llnak meg itt az emberek, ha \u00e9ppen valamelyik nemzeti parkba tartanak, \u00e9s egy kicsit megpihenn\u00e9nek. A 2016-os n\u00e9pess\u00e9gsz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s szerint Tibooburra\u00e1t 134-en lakj\u00e1k.                        (Fot\u00f3:                         Adam Ferguson)           Come By Chance n\u00e9ps\u0171r\u0171s\u00e9ge sem nagyobb, most 125 lakosa van a telep\u00fcl\u00e9snek, de az \u00e9venk\u00e9nt megrendezett Come-By-Chance Picnic Race Meeting miatt ezrek l\u00e1togatnak el ide. \u00c9s igen, m\u00e9g Banjo Paterson is \u00edrt r\u00f3la egy verset.                           Kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s, k\u00f6rnyezettudatoss\u00e1g, fenntarthat\u00f3 j\u00f6v\u0151. Ezek nem csak trendi h\u00edv\u00f3szavak, hanem a k\u00f6z\u00f6s val\u00f3s\u00e1g, amiben mindannyian \u00e9l\u00fcnk. A Z\u00f6ld Indexen mi is kiemelt figyelemmel foglalkozunk ezekkel a t\u00e9m\u00e1kkal. Ha te is fontosnak tartod, hogy azoknak is \u00e9lhet\u0151 bolyg\u00f3juk legyen, akik ma sz\u00fcletnek, csatlakozz hozz\u00e1nk a Z\u00f6ld Indexen.    Csatlakozom a Facebookon     Tov\u00e1bb a z\u00f6ld cikkekre"}, {"page": "mno", "category": "kultura", "title": "Robotok: rabszolg\u00e1k \u2013 v\u00e9szj\u00f3sl\u00f3 t\u00e9m\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l a Hungarica \u00faj dala", "text": "A dalt m\u00e1r csak az\u00e9rt is \u00e9rdemes meghallgatni, mert most kider\u00fcl, hogy mit is \u00e9rtett\u00fcnk az alatt, hogy Scheer Viktor zenei rendez\u0151 (Tankcsapda \u2013 Ha zajt akartok, Moby Dick \u2013 Golgota) a k\u00e9t vadi\u00faj felv\u00e9tel mellett teljesen \u00fajra\u00e9rtelmezte a klasszikus Hungarica fel\u00e1ll\u00e1s jubileumi album\u00e1ra felker\u00fclt kor\u00e1bbi sz\u00e1mok megsz\u00f3lal\u00e1s\u00e1t is \u2013 mondta hozz\u00e1 Sziva Bal\u00e1zs \u00e9nekes. A Hungarica \u00fajabb n\u00f3t\u00e1t mutat be a december 18-\u00e1n \u00e9rkez\u0151, az egy\u00fcttes 2006 \u00e9s 2012 k\u00f6z\u00f6tti legsikeresebb korszak\u00e1t fel\u00f6lel\u0151 15 t\u00e9teles CD-r\u0151l. A \u201eRobotok: rabszolg\u00e1k\u201d v\u00e9szj\u00f3sl\u00f3 t\u00e9m\u00e1t feszeget korunkban, amikor az olyan ut\u00f3pi\u00e1k nyomaszt\u00f3 vil\u00e1ga, mint az 1984, a Mechanikus narancs, vagy a Sz\u00e9p \u00faj vil\u00e1g, lassan a szem\u00fcnk l\u00e1tt\u00e1ra v\u00e1lnak ultrarealista val\u00f3s\u00e1gg\u00e1.  Pusztai Zolt\u00e1n k\u00f6lt\u0151 dalsz\u00f6vegei mindig is magvas gondolatokat k\u00f6zvet\u00edtettek, az Aurora, a Moby Dick \u00e9s a Hungarica eddigi lemezein is, de ezek a sorok tal\u00e1n m\u00e9g aktu\u00e1lisabbak, mint valaha \u2013 \u00edrja a banda."}, {"page": "24.hu", "category": "szorakozas", "title": "Kider\u00fclt, mi t\u00f6rt\u00e9nt Rusz\u00f3 Tibivel az X-Faktor fin\u00e1l\u00e9ja \u00f3ta", "text": "Angolul is szeretne megtanulni. A ZSHOW time-ban bukkant fel Rusz\u00f3 Tibi, az X-Faktor legutols\u00f3 sz\u00e9ri\u00e1j\u00e1nak gy\u0151ztese, akit ugyan k\u00e9perny\u0151n nem l\u00e1ttunk mostan\u00e1ban, de zajlik k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte az \u00e9let. A h\u00faszperces interj\u00fab\u00f3l t\u00f6bb dolog is kider\u00fclt: Minden m\u00e1s lentebb:  Kiemelt k\u00e9p: Instagram.com/ruszotibihivatalos"}, {"page": "888", "category": "szabad-vasarnap", "title": "Beteg dolog: a koronav\u00edrusr\u00f3l nevezte el a gyerekeit", "text": "A Corona \u00e9s a Covid nevet kapta egy \u00fajsz\u00fcl\u00f6tt ikerp\u00e1r. Egy indiai h\u00e1zasp\u00e1r Corona \u00e9s Covid n\u00e9vre keresztelte el a m\u00e1rcius 26-\u00e1n sz\u00fcletett ikreit \u2013 \u00edrja a Hindustrain Timesra hivatkozva a Ripost.hu. Az India Cshatt\u00edszgarh nev\u0171 tartom\u00e1ny\u00e1ban \u00e9l\u0151 p\u00e1r szerint az \u00fajsz\u00fcl\u00f6tt gyermekeik neve sokakban ellen\u00e9rz\u00e9st v\u00e1lthat ki, de sz\u00e1mukra \u00f6r\u00f6kre a dics\u0151s\u00e9get fogja szimboliz\u00e1lni, ugyanis ezekben a neh\u00e9z id\u0151kben is eg\u00e9szs\u00e9gesen j\u00f6ttek vil\u00e1gra a kicsik. A f\u00e9rj szerint val\u00f3s\u00e1gos csoda, hogy a kij\u00e1r\u00e1si korl\u00e1toz\u00e1sok, \u00e9s az egy\u00e9bk\u00e9nt sem t\u00fal j\u00f3 \u00e1llapotban l\u00e9v\u0151 indiai eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi rendszer leterhelts\u00e9g\u00e9nek ellen\u00e9re a feles\u00e9ge sikeresen eljutott egy k\u00f3rh\u00e1zba \u00e9s szakemberek fel\u00fcgyelete mellett adott \u00e9letet az ikreiknek. \u201eA k\u00f3rh\u00e1zba sz\u00e1ll\u00edt\u00e1som t\u00f6bb neh\u00e9zs\u00e9gbe \u00fctk\u00f6z\u00f6tt, ez\u00e9rt \u00e9n \u00e9s a f\u00e9rjem is szerett\u00fck volna eml\u00e9kezetess\u00e9 tenni ezt a napot. A v\u00edrus val\u00f3ban vesz\u00e9lyes, de ez az eg\u00e9sz j\u00e1rv\u00e1ny arra k\u00e9sztette az embereket, hogy jobban \u00f6sszpontos\u00edtsanak a higi\u00e9ni\u00e1ra, a fert\u0151tlen\u00edt\u00e9s fontoss\u00e1g\u00e1ra, \u00e9s m\u00e1s j\u00f3 szok\u00e1sokat is felvettek miatta. Ez\u00e9rt gondolkodtunk ezekben a nevekben, azt\u00e1n a k\u00f3rh\u00e1z szem\u00e9lyzete is elkezdte \u0151ket Coron\u00e1nak \u00e9s Covidnak h\u00edvni, \u00edgy v\u00e9g\u00fcl \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt\u00fcnk, hogy a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny ut\u00e1n nevezz\u00fck el \u0151ket\u201d \u2013 fogalmazott a helyi sajt\u00f3nak az \u00fajdons\u00fclt \u00e9desanya, aki az\u00e9rt sem agg\u00f3dik a n\u00e9vv\u00e1laszt\u00e1son, mert elk\u00e9pzelhet\u0151nek tartja, hogy a f\u00e9rj\u00e9vel majd a j\u00f6v\u0151ben megv\u00e1ltoztatj\u00e1k d\u00f6nt\u00e9s\u00fcket."}, {"page": "origo", "category": "itthon", "title": "Megpr\u00f3b\u00e1lt p\u00e1rj\u00e1val le\u00e1ll\u00edtani egy vereked\u00e9st, k\u00e9s\u0151bb majdnem meg\u00f6lt\u00e9k", "text": "K\u00e9t \u00e9ve egy pilisi s\u00f6r\u00f6z\u0151 el\u0151tt ker\u00fclt vit\u00e1ba k\u00e9t f\u00e9rfi, majd verekedni kezdtek, amibe a t\u00e1mad\u00f3 bar\u00e1tai is besz\u00e1lltak. Amikor egy p\u00e1r megpr\u00f3b\u00e1lta le\u00e1ll\u00edtani a vereked\u0151ket, nem siker\u00fclt nekik. Ut\u00e1na, az egyik t\u00e1mad\u00f3 mellkason sz\u00farta a p\u00e1r f\u00e9rfi tagj\u00e1t. 2018. \u00e1prilis 21-\u00e9n \u00e9jjel, egy pilisi s\u00f6r\u00f6z\u0151 el\u0151tt az egyik f\u00e9rfi belek\u00f6t\u00f6tt egy 31 \u00e9ves ismeretlenbe, aki a hely el\u0151tt ivott. Veszekedni kezdtek, majd eldurvult a vita \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny \u00f6k\u00f6lcsap\u00e1s ut\u00e1n lefejelte a 31 \u00e9ves f\u00e9rfit, majd a b\u00e1ntalmaz\u00e1s\u00e1ba, bekapcsol\u00f3dott a k\u00f6t\u00f6zk\u00f6d\u0151 f\u00e9rfi k\u00e9t bar\u00e1tja, egy 17 \u00e9s egy 19 \u00e9ves f\u00e9rfi. A vereked\u0151ket sikertelen\u00fcl pr\u00f3b\u00e1lta le\u00e1ll\u00edtai egy 35 \u00e9ves gy\u00f6mr\u0151i f\u00e9rfi \u00e9s a bar\u00e1tn\u0151je. Ezut\u00e1n, amikor a p\u00e1r hazafel\u00e9 tartott, a 19 \u00e9ves f\u00e9rfi a semmib\u0151l el\u00e9j\u00fck ugrott \u00e9s mellkason sz\u00farta a 35 \u00e9ves f\u00e9rfit, majd elszaladt a helysz\u00ednr\u0151l. A megvert 31 \u00e9ves f\u00e9rfi k\u00f6nnyebb s\u00e9r\u00fcl\u00e9seket szenvedett, a 35 \u00e9ves f\u00e9rfin\u00e9l a sz\u00far\u00e1s miatt r\u00e9szleges l\u00e9gmell alakult ki \u00e9s \u00e9letvesz\u00e9lyes \u00e1llapotba ker\u00fclt. Az igazs\u00e1g\u00fcgyi orvosszak\u00e9rt\u0151 v\u00e9lem\u00e9nye szerint nagyobb erej\u0171 sz\u00far\u00e1s hal\u00e1los kimenetel\u0171 is lehetett volna. A rend\u0151r\u00f6k r\u00f6vid id\u0151 alatt elfogt\u00e1k a h\u00e1rom f\u00e9rfit."}, {"page": "origo", "category": "itthon", "title": "T\u00f6rt\u00e9nelmi siker: A k\u00f6nny\u0171zenei vil\u00e1g legfontosabb esem\u00e9nye lesz Magyarorsz\u00e1gon - vide\u00f3", "text": "T\u00f6rt\u00e9nelmi siker Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Budapest sz\u00e1m\u00e1ra, hogy h\u00e1zigazd\u00e1ja lehet az MTV European Music Awards rendezv\u00e9nynek. Eg\u00e9szen mostan\u00e1ig egyszer sem adott otthont a r\u00e9gi\u00f3 ennek a vil\u00e1gh\u00edr\u0171 esem\u00e9nynek, Budapest viszont 2020. november 8-\u00e1n mag\u00e1ra vonhatja ak\u00e1r egymilli\u00e1rd ember figyelm\u00e9t. A j\u00e1rv\u00e1nyhelyzetre val\u00f3 tekintettel a t\u00f6bb mint negyed \u00e9vsz\u00e1zados rendezv\u00e9nysorozat 2020-ban rendhagy\u00f3 programmal szolg\u00e1l.Az MTV EMA 2020 Show n\u00e9vre keresztelt d\u00edj\u00e1tad\u00f3 ez\u00fattal virtu\u00e1lis m\u0171sorral jelentkezik majd Budapestr\u0151l \u00e9s Londonb\u00f3l. Az ad\u00e1s 4 ikonikus magyarorsz\u00e1gi helysz\u00ednr\u0151l jelentkezik majd. Szentkir\u00e1lyi Alexandra szerint hatalmas lehet\u0151s\u00e9g Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Budapest sz\u00e1m\u00e1ra, hogy az MTV EMA, a vil\u00e1g egyik legnagyobb \u00e9s legn\u00e9zettebb k\u00f6nny\u0171zenei d\u00edj\u00e1tad\u00f3j\u00e1nak egyik k\u00f6vetkez\u0151 \u00e1llom\u00e1sa Budapest lesz. A korm\u00e1nysz\u00f3viv\u0151 azt is hozz\u00e1tette, hogya nemzetk\u00f6zi turist\u00e1k\u00e9rt hamarosan \u00fajraindul\u00f3 versenyben komoly el\u0151nyt jelent nemcsak Budapest, hanem Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra is egy ilyen nagyszab\u00e1s\u00fa vil\u00e1gesem\u00e9ny megszervez\u00e9se. Az 1994 \u00f3ta minden \u00e9vben m\u00e1s eur\u00f3pai nagyv\u00e1rosb\u00f3l k\u00f6zvet\u00edtett zenei rendezv\u00e9ny hatalmas rekl\u00e1m\u00e9rt\u00e9kkel b\u00edr, hiszen haz\u00e1nk n\u00e9gy k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 csod\u00e1latos helysz\u00edn\u00e9t l\u00e1thatj\u00e1k majd az MTV Europe \u00e9s az \u00f6sszes MTV csatorn\u00e1j\u00e1n \u2013 bele\u00e9rtve az online ad\u00e1st is. T\u00f6rt\u00e9nelmi pillanat ez Magyarorsz\u00e1g \u00e9s Budapest sz\u00e1m\u00e1ra, ugyanis a k\u00f6nny\u0171zenei vil\u00e1g legfontosabb esem\u00e9ny\u00e9nek egyik helysz\u00edne lesz Magyarorsz\u00e1g. Az esem\u00e9nyhez kapcsol\u00f3d\u00f3 \u00f6sszes telev\u00edzi\u00f3s, online megjelen\u00e9sben Budapest emblematikus helysz\u00ednei k\u00f6zponti helyet kapnak majd, amelyek k\u00f6zel 200 orsz\u00e1g 1 milli\u00e1rd n\u00e9z\u0151j\u00e9hez jutnak el\u2013 mondta a bejelent\u00e9s ut\u00e1n Guller Zolt\u00e1n, a Magyar Turisztikai \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g vez\u00e9rigazgat\u00f3ja. Eur\u00f3pa legn\u00e9zettebb zenei esem\u00e9nye rendk\u00edv\u00fcli turisztikai rekl\u00e1mot is jelenti most Budapest, ezen kereszt\u00fcl Magyarorsz\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra. Az eg\u00e9sz vil\u00e1g figyelm\u00e9t fel tudjuk h\u00edvni arra, hogy Budapest a r\u00e9gi\u00f3 legjobb \u00fati c\u00e9lja. R\u00e1ad\u00e1sul akkor lesz rajtunk a vil\u00e1g szeme, amikor minden nagyv\u00e1ros k\u00fczd a nemzetk\u00f6zi h\u00edrn\u00e9v\u00e9rt\u2013 tette hozz\u00e1 a vez\u00e9rigazgat\u00f3. A megrendez\u00e9s\u00e9re 2019-ben ny\u00fajtott be p\u00e1ly\u00e1zatot a Magyar Turisztikai Sz\u00f6vets\u00e9g Alap\u00edtv\u00e1ny (MTSZA), az esem\u00e9ny lebonyol\u00edt\u00e1s\u00e1ra Magyarorsz\u00e1g Korm\u00e1nya a Magyar Turisztikai \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9gen kereszt\u00fcl ny\u00fajt t\u00e1mogat\u00e1st."}, {"page": "Index", "category": "Tech-Tudom\u00e1ny", "title": "Meghalt egy vuhani k\u00f3rh\u00e1zigazgat\u00f3 a koronav\u00edrus-fert\u0151z\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben", "text": "Kedden reggel a vuhani eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi bizotts\u00e1g bejelentette, hogy Liu Csiming, a vuhani Wuchang k\u00f3rh\u00e1z igazgat\u00f3ja elhunyt a koronav\u00edrus okozta megbeteged\u00e9sben. Liu idegseb\u00e9sz volt, \u00e9s \u0151 volt az els\u0151 k\u00f3rh\u00e1zigazgat\u00f3, aki elhunyt a j\u00e1rv\u00e1nyban. A k\u00ednai \u00e1llami sajt\u00f3 - \u00e9s maga a P\u00e1rt is - m\u00e1rt\u00edroknak nevezi a fert\u0151z\u00e9ssel harcol\u00f3, \u00e9s ek\u00f6zben \u00e9let\u00fcket vesz\u00edt\u0151 eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi dolgoz\u00f3kat, \u00e9s kil\u00e1t\u00e1sba helyezte, hogy a kommunista h\u0151s\u00f6knek kij\u00e1r\u00f3 panteonba helyezik \u0151ket - legal\u00e1bbis l\u00e9lekben. Ugyanakkor a Hupej tartom\u00e1nyba k\u00fcld\u00f6tt mintegy 3000 orvos \u00e9s \u00e1pol\u00f3 egyre hangosabban tiltakozik amiatt, hogy az \u00e1llam k\u00e9nyszer\u00edti \u0151ket a munk\u00e1ra, mik\u00f6zben nem tesz meg minden a v\u00e9delm\u00fck \u00e9rdek\u00e9ben. Eml\u00e9kezetes, hogy nem minden elhunyt h\u0151st ki\u00e1ltottak ki m\u00e1rt\u00edrnak. Li Venliang orvost, aki els\u0151k\u00e9nt pr\u00f3b\u00e1lta riasztani a hat\u00f3s\u00e1gokat a koronav\u00edrus jelentette vesz\u00e9lyre, a rend\u0151rs\u00e9g kezdte vegz\u00e1lni, miel\u0151tt maga is elhunyt a betegs\u00e9gen. Az \u00faj koronav\u00edrus 20-szor hal\u00e1losabb, mint a sima influenza Egy \u00faj elemz\u00e9s szerint, amely a febru\u00e1r 11-ig ismertt\u00e9 v\u00e1lt megbeteged\u00e9seket \u00e9s hal\u00e1leseteket vizsg\u00e1lta, az \u00faj koronav\u00edrus okozta megbeteged\u00e9sek hal\u00e1loz\u00e1si ar\u00e1nya n\u00e9mileg n\u0151tt az elm\u00falt hetekben, \u00e9s jelenleg 2,3 sz\u00e1zal\u00e9kon \u00e1ll. Ez t\u00f6bb mint h\u00fasszor magasabb r\u00e1ta, mint az influenza szok\u00e1sos 0,1 sz\u00e1zal\u00e9kos hal\u00e1loz\u00e1si ar\u00e1nya.      Az Apple Iphone-ell\u00e1t\u00e1si neh\u00e9zs\u00e9gekre figyelmeztet a koronav\u00edrus miatt Az Apple h\u00e9tf\u0151n a befektet\u0151knek tartott t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3n arra h\u00edvta fel a figyelmet, hogy a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny jobban megzavarhatja az \u00fczletet, mint azt kor\u00e1bban gondolt\u00e1k. A neh\u00e9zs\u00e9get f\u0151k\u00e9nt a K\u00edn\u00e1ban gy\u00e1rtott eszk\u00f6z\u00f6k, illetve alkatr\u00e9szek sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban fell\u00e9p\u0151 zavar okozza. Ma m\u00e1r \u00fagy gondolj\u00e1k, hogy emiatt a bev\u00e9telek is cs\u00f6kkenhetnek id\u0151legesen, m\u00edg a besz\u00e1ll\u00edt\u00e1st nem k\u00e9pesek megoldani K\u00edn\u00e1n k\u00edv\u00fcli \u00fczemek beind\u00edt\u00e1s\u00e1val. Izrael \u00fajabb \u00e1zsiai orsz\u00e1gokb\u00f3l tiltja meg a beutaz\u00e1st B\u00e1r sz\u00e1mos orsz\u00e1g vezetett be beutaz\u00e1si korl\u00e1toz\u00e1sokat a K\u00edn\u00e1b\u00f3l \u00e9rkez\u0151 utasokkal szemben, arra eddig kev\u00e9s p\u00e9lda volt, hogy m\u00e1s \u00e1zsiai orsz\u00e1gok is hasonl\u00f3 elb\u00edr\u00e1l\u00e1s al\u00e1 essenek. Izrael azonban most megtiltotta az elm\u00falt 14 napban a k\u00f6vetkez\u0151 orsz\u00e1gokban, illetve k\u00fcl\u00f6nleges k\u00ednai fennhat\u00f3s\u00e1g alatt \u00e1ll\u00f3 ter\u00fcleteken j\u00e1rt k\u00fclf\u00f6ldi \u00e1llampolg\u00e1rok sz\u00e1m\u00e1ra a beutaz\u00e1st (K\u00edn\u00e1b\u00f3l m\u00e1r egy ideje nem lehet bel\u00e9pni Izraelbe): Szingap\u00far Thaif\u00f6ld Maka\u00f3 Hongkong Az ott j\u00e1rt izraeliek hazat\u00e9rhetnek, de k\u00e9t h\u00e9tig karant\u00e9nba kell vonulniuk saj\u00e1t lakhely\u00fck\u00f6n. Ezek az \u00e1llampolg\u00e1rok nem tart\u00f3zkodhatnak k\u00f6zter\u00fcleteken, nem utazhatnak t\u00f6megk\u00f6zleked\u00e9ssel, nem mehetnek semmilyen k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gbe. (CNN)     Akt\u00e1k   Terjed a vil\u00e1gban a koronav\u00edrus     jan  8.  A koronav\u00edrus miatt K\u00edna lez\u00e1rt egy tizenegymilli\u00f3s v\u00e1rost A v\u00e1ros lakosai nem hagyhatj\u00e1k el a telep\u00fcl\u00e9st, az iskol\u00e1kat bez\u00e1rt\u00e1k.    2020. dec 23.  K\u00edna nagyon beleh\u00faz az olt\u00f3anyag-el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1sba A legn\u00e9pszer\u0171bb k\u00ednai olt\u00f3anyag 86 sz\u00e1zal\u00e9kos hat\u00e9konys\u00e1g\u00fa.    2020. dec 10.  Vakcin\u00e1val l\u00e1tt\u00e1k el az otthoniak az Olaszorsz\u00e1gban \u00e9l\u0151 rokonaikat A N\u00e1polyban \u00e9l\u0151 k\u00ednai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g tagjai k\u00f6z\u00f6tt felt\u0171n\u0151en alacsonynak mutatkozik a Covid\u201319 betegek sz\u00e1ma.       M\u00e9g 5161 cikk az akt\u00e1ban    T\u00f6lt\u00e9s"}, {"page": "24.hu", "category": "kulfold", "title": "Eur\u00f3pai B\u00edr\u00f3s\u00e1g: jogs\u00e9rt\u0151 a lex CEU", "text": "Az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1g k\u00f6telezetts\u00e9gszeg\u00e9si elj\u00e1r\u00e1st is ind\u00edtott a CEU miatt Magyarorsz\u00e1g ellen, amir\u0151l hamarosan d\u00f6ntenek. Az Eur\u00f3pai B\u00edr\u00f3s\u00e1g kimondta, hogy s\u00e9rti az uni\u00f3s jogot a magyar nemzeti fels\u0151oktat\u00e1si t\u00f6rv\u00e9ny 2017-es m\u00f3dos\u00edt\u00e1sa, ez\u00e9rt ezeket a rendelkez\u00e9seket meg kell semmis\u00edteni. A d\u00f6nt\u00e9sr\u0151l els\u0151k\u00e9nt besz\u00e1mol\u00f3 EUrol\u00f3gus hozz\u00e1teszi, hogy a jogszab\u00e1ly-m\u00f3dos\u00edt\u00e1s Magyarorsz\u00e1gon csak a Soros Gy\u00f6rgy \u00e1ltal l\u00e9trehozott K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pai Egyetemet \u00e9rintette, ez\u00e9rt nevezt\u00e9k el lex CEU-nak. A b\u00edr\u00f3s\u00e1g \u00edt\u00e9lete szerint a lex CEU \u00f6sszeegyeztethetetlen az uni\u00f3s joggal. Mivel az egyetem id\u0151k\u00f6zben B\u00e9csbe k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt, ez\u00e9rt a d\u00f6nt\u00e9snek val\u00f3sz\u00edn\u0171leg csak jogi k\u00f6vetkezm\u00e9nyei lesznek: a vitatott r\u00e9szeket a magyar parlamentnek hat\u00e1lyon k\u00edv\u00fcl kell helyeznie. Az Eur\u00f3pai B\u00edr\u00f3s\u00e1g a k\u00f6vetkez\u0151 ter\u00fcleteken \u00e1llap\u00edtott meg jogs\u00e9rt\u00e9st: Az Eur\u00f3pai Bizotts\u00e1g k\u00f6telezetts\u00e9gszeg\u00e9si elj\u00e1r\u00e1st ind\u00edtott a CEU miatt Magyarorsz\u00e1g ellen, err\u0151l hamarosan hoz d\u00f6nt\u00e9st az uni\u00f3s d\u00f6nt\u00e9shoz\u00f3 test\u00fclet. A lex CEU-t 2017-ben szavazta meg a parlament, ami ut\u00e1n t\u00f6megt\u00fcntet\u00e9sek voltak Budapesten. Kiemelt k\u00e9p: F\u00fcl\u00f6p D\u00e1niel/24.hu"}, {"page": "24.hu", "category": "tech", "title": "Kaptunk egy kis csod\u00e1t ezekben a neh\u00e9z id\u0151kben", "text": "Az elm\u00falt hetek legink\u00e1bb arr\u00f3l sz\u00f3ltak, hogy lehet\u0151leg min\u00e9l kevesebbet mozduljunk ki otthonr\u00f3l, hiszen ezzel seg\u00edthetj\u00fck legink\u00e1bb az \u00faj koronav\u00edrus elleni k\u00fczdelmet. A n\u00e9gy fal k\u00f6z\u00f6tt filmez\u00e9ssel, sorozatok dar\u00e1l\u00e1s\u00e1val, olvas\u00e1ssal vagy ak\u00e1r vide\u00f3j\u00e1t\u00e9kokkal is t\u00f6lthetj\u00fck az id\u0151t. Aki az ut\u00f3bbira szavaz, annak lehet \u00e9rdekes az Ori and the Will of the Wisps platformj\u00e1t\u00e9k, ami l\u00e1tv\u00e1ny tekintet\u00e9ben ugyan a szebb anim\u00e1ci\u00f3s filmekkel vetekszik, de a mes\u00e9s felsz\u00edn alatt b\u0151ven tartogat kih\u00edv\u00e1sokat. Ori neve sokaknak ismer\u0151sen csenghet, hiszen nem a mostani az els\u0151 alkalom, hogy tal\u00e1lkozhatunk vele: a Will of the Wisps az \u00f6t \u00e9vvel ezel\u0151tti Ori and the Blind Forest folytat\u00e1sa. Az el\u0151zm\u00e9ny eredetileg Xbox One-ra \u00e9s PC-re jelent meg, id\u0151vel viszont el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 v\u00e1lt Nintendo Switch-en is. A folytat\u00e1s egyel\u0151re csak a Microsoft konzolj\u00e1n \u00e9s a Windows 10 \u00e1ruh\u00e1z\u00e1ban \u00e9rhet\u0151 el, \u00e9s az els\u0151 r\u00e9szhez hasonl\u00f3an egy igazi kis csoda, ami \u2013 teljesen v\u00e9letlen\u00fcl \u2013 pont id\u0151ben \u00e9rkezett, hogy lek\u00f6ss\u00f6n minket ezekben a neh\u00e9z id\u0151kben.  Tesztalanyunk az el\u0151dj\u00e9hez hasonl\u00f3an a platformer \u00e9s a metroidvania m\u0171fajt keveri. Az el\u0151bbi ugye azt jelenti, hogy oldaln\u00e9zetb\u0151l ir\u00e1ny\u00edtjuk a karakter\u00fcnket, aki mindenf\u00e9le akrobatikus mutatv\u00e1nyokkal k\u00fczdi le a r\u00e1 v\u00e1r\u00f3 akad\u00e1lyokat, \u00e9s a j\u00e1t\u00e9kmenetnek alapvet\u0151 r\u00e9sze a harc is. Az ut\u00f3bbinak a j\u00e1t\u00e9kt\u00e9r fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9ben van szerepe: egy olyan hatalmas t\u00e9rk\u00e9pet kapunk, ahol nem minden p\u00e1lyar\u00e9szletet \u00e9r\u00fcnk el els\u0151re, bizonyos helyek csak az id\u0151 el\u0151re haladt\u00e1val, \u00faj k\u00e9pess\u00e9gek megszerz\u00e9s\u00e9vel v\u00e1lnak el\u00e9rhet\u0151v\u00e9, teh\u00e1t t\u00f6bbsz\u00f6r vissza kell t\u00e9rn\u00fcnk olyan ter\u00fcletekre, ahol kor\u00e1bban m\u00e1r j\u00e1rtunk. F\u0151h\u0151s\u00fcnk ism\u00e9t Ori, a kis szelleml\u00e9ny, a sztori pedig nagyj\u00e1b\u00f3l ott veszi fel a fonalat, ahol az el\u0151z\u0151 r\u00e9szben abbahagytuk, ugyanakkor azoknak sem kell agg\u00f3dniuk, akiknek kimaradt az el\u0151zm\u00e9ny, hiszen a Will of the Wisps t\u00f6rt\u00e9nete \u00f6nmag\u00e1ban is meg\u00e1llja a hely\u00e9t. A j\u00e1t\u00e9k nyit\u00e1nya eg\u00e9szen sz\u00edvmelenget\u0151, ahogy Ori seg\u00edt a Ku nev\u0171 kis bagolynak, hogy tudjon rep\u00fclni, a dolgok azonban gyorsan rosszra fordulnak, mikor a bar\u00e1tok egy viharban elvesz\u00edtik egym\u00e1st. Ori egy bar\u00e1ts\u00e1gosnak m\u00e9g j\u00f3indulattal sem nevezhet\u0151 erd\u0151ben t\u00e9r mag\u00e1hoz, \u00e9s r\u00f6gvest felkerekedik, hogy r\u00e1bukkanjon t\u00e1rs\u00e1ra, ami nem f\u00e1kly\u00e1smenet, hiszen az als\u00f3 hangon is 15 \u00f3r\u00e1s kaland rengeteg kih\u00edv\u00e1st tartogat, a f\u0151h\u0151s \u00e9s a j\u00e1t\u00e9kos sz\u00e1m\u00e1ra egyar\u00e1nt. Ha valaki nem j\u00e1tszott az el\u0151zm\u00e9nnyel, annak fontos tudni, hogy a rajzfilmszer\u0171 l\u00e1tv\u00e1ny csal\u00f3ka, a Will of the Wisps nem egy k\u00f6nny\u0171 j\u00e1t\u00e9k: kezd\u0151k\u00e9nt \u00e9rdemes a legalacsonyabb neh\u00e9zs\u00e9gi fokozatot v\u00e1lasztani, ellenkez\u0151 esetben m\u00e1r az els\u0151 f\u0151ellenf\u00e9ln\u00e9l a sarokba rep\u00fclhet a kontroller vagy a billenty\u0171zet. Ori \u00e9lete ugyanis nemcsak j\u00e1t\u00e9k \u00e9s mese: m\u00e1r eleve a t\u00e9rk\u00e9p felfedez\u00e9se \u00fcgyess\u00e9get, koncentr\u00e1ci\u00f3t \u00e9s j\u00f3l id\u0151z\u00edtett mozdulatokat ig\u00e9nyel, \u00e9s akkor arr\u00f3l m\u00e9g nem is besz\u00e9lt\u00fcnk, hogy a r\u00e1nk v\u00e1r\u00f3 hatalmas vil\u00e1g tele van mindenf\u00e9le agressz\u00edv l\u00e9nyekkel, akiket olykor kiker\u00fclhet\u00fcnk ugyan, de sokszor musz\u00e1j birokra kelni vel\u00fck a tov\u00e1bbhalad\u00e1s \u00e9rdek\u00e9ben. \u00c9s ezek m\u00e9g csak az alap rosszfi\u00fak, rendszeresen k\u00e9nytelenek lesz\u00fcnk n\u00e1lunk nagyobb \u00e9s er\u0151sebb l\u00e9nyekkel szembe n\u00e9zni: sokszor a harc lesz a megold\u00e1s, ahol a f\u0151ellenfelek gyenge pontjait kell kifigyelni \u00e9s kihaszn\u00e1lni, de lesznek olyan esetek is, mikor csak menek\u00fclni kell \u2013 ami sokszor nem olyan egyszer\u0171 feladat, mint amilyennek le\u00edrva t\u0171nik. Ami rendk\u00edv\u00fcl pozit\u00edv v\u00e1ltoz\u00e1s az el\u0151dh\u00f6z k\u00e9pest, hogy a harc m\u00e1r nem olyan esetleges, mint kor\u00e1bban, Ori ugyanis j\u00f3 p\u00e1r tr\u00fckk\u00f6t megtanulhat a nagy kaland sor\u00e1n, \u00e9s ezek k\u00f6z\u00f6tt lesznek elt\u00e9r\u0151 fegyverek \u00e9s t\u00e1mad\u00e1sok is. A j\u00e1t\u00e9kban a gy\u0171jthet\u0151 f\u00e9nyg\u00f6mb\u00f6k jelentik a valut\u00e1t, ami egyr\u00e9szt k\u00e9pess\u00e9gek v\u00e1s\u00e1rl\u00e1s\u00e1ra \u00e9s fejleszt\u00e9s\u00e9re k\u00f6lthet\u0151, s\u0151t ak\u00e1r az egyes r\u00e9gi\u00f3k t\u00e9rk\u00e9peit is beszerezhetj\u00fck az utunkba akad\u00f3 keresked\u0151kt\u0151l. Akt\u00edv skilleket ugyanakkor az elt\u00e9veszthetetlen szellemf\u00e1kb\u00f3l is szerezhet\u00fcnk, m\u00edg az \u00fajabb \u00e9s \u00fajabb passz\u00edv tulajdons\u00e1gokra a szellemszil\u00e1nkok begy\u0171jt\u00e9s\u00e9vel tehet\u00fcnk szert. A csavar ott van az egy\u00e9bk\u00e9nt el\u00e9g sok lehet\u0151s\u00e9get k\u00edn\u00e1l\u00f3 fejl\u0151d\u00e9si rendszerben, hogy egyszerre nem haszn\u00e1lhatunk mindent, nek\u00fcnk kell \u00f6sszev\u00e1logatni egy sz\u0171kre szabott csomagot, ami egyben azt is jelenti, hogy a saj\u00e1t j\u00e1t\u00e9kst\u00edlusunkhoz igaz\u00edthatjuk a szelleml\u00e9ny\u00fcnk reperto\u00e1rj\u00e1t. A vari\u00e1lhat\u00f3s\u00e1gnak (ami b\u00e1rmikor elv\u00e9gezhet\u0151) r\u00e1ad\u00e1sul az\u00e9rt is fontos a szerepe, mert egyes szakaszokon csak akkor tudjuk kereszt\u00fcl verekedni magunkat, ha a megfelel\u0151 k\u00e9pess\u00e9geket kihaszn\u00e1lva pr\u00f3b\u00e1lkozunk. Amikor a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 ter\u00fcleteken megszerz\u00fcnk egyet-egyet, akkor \u00e9rtelemszer\u0171en sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk is lesz r\u00e1juk, de \u00e9rdemes \u00e9szben tartani: amennyiben elakadunk, akkor \u00e1t kell zongor\u00e1zni a rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 lehet\u0151s\u00e9geket, mert biztos, hogy k\u00f6zt\u00fck lesz a megold\u00e1s kulcsa. A Will of the Wisps egyik nagy er\u00e9nye, hogy a fejleszt\u0151k minden t\u00e9ren odafigyeltek a v\u00e1ltozatoss\u00e1gra: folyamatosan kapjuk az \u00faj elemeket, legyen sz\u00f3 ak\u00e1r a k\u00e9pess\u00e9gekr\u0151l, az ellenfelekr\u0151l vagy \u00e9ppen az el\u00e9nk g\u00f6rd\u00fcl\u0151 akad\u00e1lyok t\u00edpusair\u00f3l. A kih\u00edv\u00e1s az el\u0151re halad\u00e1ssal p\u00e1rhuzamosan n\u0151, \u00e9s nem t\u00falz\u00e1s azt \u00e1ll\u00edtani, hogy egyes r\u00e9szek kifejezetten sz\u00edvat\u00f3sra siker\u00fcltek \u2013 n\u00e9ha nem \u00e1rt p\u00e1r \u00f3r\u00e1ra pihentetni a j\u00e1t\u00e9kot, hogy azt\u00e1n kisimult idegekkel folytathassuk a kalandoz\u00e1st. A motiv\u00e1ci\u00f3 ugyanis v\u00e9gig ott lesz az emberben: a t\u00f6rt\u00e9net felg\u00f6ngy\u00f6l\u00edt\u00e9se mellett fontos t\u00e9nyez\u0151 a felfedez\u00e9s \u00f6r\u00f6me, illetve a kor\u00e1bban el\u00e9rhetetlen helyek megm\u00e1sz\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet\u0151 el\u00e9gedetts\u00e9g \u00e9rzet is. Az ilyenkor begy\u0171jt\u00f6tt extr\u00e1k r\u00e1ad\u00e1sul nemcsak a karakter\u00fcnk fejleszt\u00e9s\u00e9ben seg\u00edthetnek: a megszerzett gorlek \u00e9rcek p\u00e9ld\u00e1ul leadhat\u00f3k a helyiek f\u0151n\u00f6k\u00e9n\u00e9l, aki a nyersanyagb\u00f3l a k\u00f6zponti helysz\u00ednk\u00e9nt funkcion\u00e1l\u00f3 Gy\u00f3gyforr\u00e1s-tiszt\u00e1st \u00e9p\u00edtgeti \u00e9s sz\u00e9p\u00edtgeti. M\u00e1r ezt l\u00e1tva is b\u00fcszkes\u00e9g t\u00f6lti el az embert, \u00e9s megadja a sz\u00fcks\u00e9ges pluszt, hogy a t\u00e9rk\u00e9p minden egyes szelet\u00e9t bebarangoljuk. \u00d3ri\u00e1si piros pont j\u00e1r tov\u00e1bb\u00e1 a helysz\u00ednek\u00e9rt, hiszen a kalandunk sor\u00e1n mindenf\u00e9le r\u00e9gi\u00f3kat bej\u00e1runk, \u00e9s a ter\u00fcletek nemcsak k\u00fcls\u0151leg (mocs\u00e1r, sivatag, havas/jeges terepek) t\u00e9rnek el egym\u00e1st\u00f3l, de rendre tartalmaznak olyan j\u00e1t\u00e9kelemeket is, amikkel m\u00e1shol nem tal\u00e1lkozhatunk, \u00edgy biztos\u00edtva, hogy a feladataink megold\u00e1sa \u00e9s a r\u00e1nk leselked\u0151 vesz\u00e9lyek lek\u00fczd\u00e9se soha ne v\u00e1ljon monotonn\u00e1. Mindezt pedig csak tet\u00e9zik a sokszor sz\u00edvfacsar\u00f3 t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sek, amik eg\u00e9szen egyedi, keser\u00e9des hangulatot k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6znek a j\u00e1t\u00e9knak. Amennyiben nemcsak az el\u0151rehalad\u00e1sra koncentr\u00e1lunk, de figyel\u00fcnk a bej\u00e1rand\u00f3 ter\u00fclet lak\u00f3ira is, \u00fagy egy nagyon sz\u00e9pen kidolgozott vil\u00e1g k\u00e9pe rajzol\u00f3dhat ki el\u0151tt\u00fcnk, ami l\u00e9nyeg\u00e9ben m\u00e1r csak hab a tort\u00e1n a mag\u00e1val ragad\u00f3 l\u00e1tv\u00e1ny \u00e9s a kih\u00edv\u00e1sokkal teli j\u00e1t\u00e9kmenet mellett. Az Ori and the Will of the Wisps remek folytat\u00e1s, ami megtartotta az el\u0151d legfontosabb elemeit, ugyanakkor mind a sztori, mind a j\u00e1t\u00e9kmenet szempontj\u00e1b\u00f3l \u00fcgyesen \u00e9p\u00edtkezett, \u00e9s a hazai piacon az is nagyon fontos b\u00f3nusz, hogy a j\u00e1t\u00e9k ez\u00fattal is kifejezetten ig\u00e9nyes magyar feliratot kapott. A l\u00e1tv\u00e1nyr\u00f3l t\u00e9nyleg csak szuperlat\u00edvuszokban lehet besz\u00e9lni, a felcsend\u00fcl\u0151 muzsika is mesteri, Ori ir\u00e1ny\u00edt\u00e1sa pedig a sokszor k\u00e1romkod\u00e1sokat el\u0151csal\u00f3 kih\u00edv\u00e1sok ellen\u00e9re is \u00fagy be tudja szippantani az embert, hogy \u00e9szre sem vessz\u00fck a kalandoz\u00e1s k\u00f6zben elr\u00f6ppen\u0151 \u00f3r\u00e1kat. Az Ori and the Will of the Wisps 2020. m\u00e1rcius 11-\u00e9n jelent meg Xbox One konzolokra \u00e9s Windows 10 oper\u00e1ci\u00f3s rendszert futtat\u00f3 sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pekre, teszt\u00fcnk az ut\u00f3bbi verzi\u00f3 alapj\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt."}, {"page": "origo", "category": "tudomany", "title": "T\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz: h\u00fasv\u00e9t \u00fczenete a rem\u00e9ny, a hit a szebb j\u00f6v\u0151ben", "text": "H\u00fasv\u00e9t \u00fczenete Krisztus felt\u00e1mad\u00e1sa mellett: a rem\u00e9ny, a szebb j\u00f6v\u0151ben val\u00f3 hit - mondta Hajagos Csaba t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz az M1 aktu\u00e1lis csatorna vas\u00e1rnap reggeli m\u0171sor\u00e1ban. Mint mondta, a szent h\u00e1rom nap liturgi\u00e1ja ut\u00e1n el\u00e9rkezett a h\u00fasv\u00e9t, amelyet a 3. sz\u00e1zadt\u00f3l \u00fcnnepelnek.A m\u0171sorba Kecskem\u00e9tr\u0151l bejelentkez\u0151 t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz a h\u00fasv\u00e9ti hagyom\u00e1nyokr\u00f3l sz\u00f3lva elmondta, B\u00e1cs-Kiskun megy\u00e9ben a szombati felt\u00e1mad\u00e1si k\u00f6rmenet ut\u00e1n az emberek hazavitt\u00e9k magukkal a megszentelt \u00e9tkeket, a h\u00fast, a kenyeret, kal\u00e1csot, \u00e9s ezeket az \u00fagynevezett szentelm\u00e9nyeket meg\u0151rizt\u00e9k h\u00fasv\u00e9t ut\u00e1n is, az ist\u00e1ll\u00f3t, a f\u00f6ldet meghintve ezekkel rem\u00e9nyt \u00e9s \u00e1ld\u00e1st v\u00e1rtak.Emellett a lovas kocsis locsolkod\u00e1st emelte ki a megyei n\u00e9pszok\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl. A locsolkod\u00e1s hagyom\u00e1ny\u00e1val kapcsolatban azt mondta, abban egy\u00e9rtelm\u0171en megjelenik a kel\u00e9sekt\u0151l val\u00f3 mentess\u00e9g ir\u00e1nti v\u00e1gy. A t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz sz\u00f3lt a b\u00e1r\u00e1nyr\u00f3l mint els\u0151 szentelm\u00e9nyr\u0151l is, \u00e9s kifejtette, \"Isten saj\u00e1t fi\u00e1t adta \u00e9rt\u00fcnk, ennek feleleven\u00edt\u00e9se a b\u00e1r\u00e1ny tisztelete a h\u00fasv\u00e9t kapcs\u00e1n\". (Forr\u00e1s: MTI)"}, {"page": "mno", "category": "belfold", "title": "Magyarorsz\u00e1g sikeresen v\u00e9dekezett a j\u00e1rv\u00e1ny els\u0151 szakasz\u00e1ban", "text": "A korm\u00e1ny int\u00e9zked\u00e9seinek c\u00e9lja, hogy megakad\u00e1lyozzuk a koronav\u00edrus behurcol\u00e1s\u00e1t k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l \u2013 mondta Farkas \u00d6rs, a Korm\u00e1nyzati T\u00e1j\u00e9koztat\u00e1si K\u00f6zpont sz\u00f3viv\u0151je kedd reggel az M1 aktu\u00e1lis csatorn\u00e1n. A sz\u00f3viv\u0151 kifejtette: Magyarorsz\u00e1g sikeresen v\u00e9dekezett a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny els\u0151 szakasz\u00e1ban; a magyarok fegyelmezett viselked\u00e9s\u00e9nek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en siker\u00fclt \u201eellapos\u00edtani\u201d a j\u00e1rv\u00e1nyg\u00f6rb\u00e9t. A hazai helyzet most is kedvez\u0151, az \u00faj fert\u0151z\u00f6ttek sz\u00e1ma nagyon alacsony, \u00e9s t\u00f6bb nap is eltelik a v\u00edrus okozta hal\u00e1lesetek k\u00f6z\u00f6tt \u2013 mondta. Nem minden orsz\u00e1g volt azonban ennyire sikeres, azt tapasztalni, Eur\u00f3p\u00e1n bel\u00fcl is, hogy a j\u00e1rv\u00e1ny \u00fajra fel\u00fct\u00f6tte a fej\u00e9t; egyes uni\u00f3s tag\u00e1llamokban \u00e9s Magyarorsz\u00e1g szomsz\u00e9djain\u00e1l is jelent\u0151sen megn\u0151tt az esetsz\u00e1m \u2013 h\u00edvta fel a figyelmet. A korm\u00e1ny rem\u00e9nyei szerint a hat\u00e1rellen\u0151rz\u00e9s vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val a fert\u0151z\u00e9s behurcol\u00e1sa meg\u00e1ll\u00edthat\u00f3, \u00edgy a kedvez\u0151 v\u00edrushelyzet tov\u00e1bbra is fenntarthat\u00f3 Magyarorsz\u00e1gon \u2013 mondta a sz\u00f3viv\u0151. A j\u00e1rv\u00e1ny esetleges m\u00e1sodik hull\u00e1m\u00e1r\u00f3l azt k\u00f6z\u00f6lte, a korm\u00e1ny abban b\u00edzik, hogy az alapvet\u0151 t\u00e1vols\u00e1gtart\u00e1si \u00e9s higi\u00e9niai szab\u00e1lyok betart\u00e1sa \u00e9s a hat\u00e1rellen\u0151rz\u00e9s vissza\u00e1ll\u00edt\u00e1sa, valamint \u2013 ha sz\u00fcks\u00e9ges \u2013 a hat\u00e1r\u00e1tkel\u0151k lez\u00e1r\u00e1sa elegend\u0151 lesz ellene, de a j\u00e1rv\u00e1ny\u00fcgyi helyzet indokolhat tov\u00e1bbi l\u00e9p\u00e9seket is. A sz\u00f3viv\u0151 sz\u00f3lt arr\u00f3l is, hogy a h\u00e9tf\u0151i \u00f6sszes\u00edt\u00e9s szerint m\u00e1r mintegy n\u00e9gysz\u00e1zezren t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k ki \u00e9s k\u00fcldt\u00e9k vissza a nemzeti konzult\u00e1ci\u00f3s k\u00e9rd\u0151\u00edvet."}, {"page": "Index", "category": "Futball", "title": "Kiemelt a Ferencv\u00e1ros a BL-ben, a sv\u00e9d bajnokkal \u00edgy is \u00f6sszefuthat", "text": "A Kolozsv\u00e1r bajnoki c\u00edm\u00e9vel teljess\u00e9 v\u00e1lt a k\u00f6vetkez\u0151 szezon mez\u0151nye a Bajnokok Lig\u00e1j\u00e1ban. A magyar bajnok Ferencv\u00e1ros kiemelt lesz, miut\u00e1n a tavalyi 3,5-es egy\u00fctthat\u00f3r\u00f3l id\u00e9n 9-esre emelkedett az \u00e9rt\u00e9ke. Ebben \u00e9rtelemszer\u0171en jelent\u0151sen k\u00f6zrej\u00e1tszott, hogy a csapat az Eur\u00f3pa Liga f\u0151t\u00e1bl\u00e1j\u00e1ra jutott, \u00e9s p\u00e9ld\u00e1ul az els\u0151 kalapb\u00f3l \u00e9rkez\u0151 orosz CSZKA Moszkv\u00e1t idegenben legy\u0151zte, a spanyol Espanyollal szemben pedig k\u00e9t d\u00f6ntetlent j\u00e1tszott.   A Ferencv\u00e1ros tagjai \u00fcnnepelnek az OTP Bank Liga 33. utols\u00f3 fordul\u00f3j\u00e1ban a Groupama Ar\u00e9n\u00e1ban 2020. j\u00fanius 27-\u00e9n.Fot\u00f3: Szigetv\u00e1ry Zsolt / MTI  A Fradi ebben a rangsorban megel\u0151zte a szlov\u00e1k Slovant (7) \u00e9s az \u00edr Dundalkot (8,5), a k\u00f6vetkez\u0151 c\u00e9lpont el\u0151tte \u00e9ppen a Kolozsv\u00e1r (12,5) \u00e9s a mold\u00e1v Seriff Tiraspol (12,75) lehet. A kiemeltek k\u00f6z\u00fcl a Celtic a leger\u0151sebb az elm\u00falt \u00f6t \u00e9v teljes\u00edtm\u00e9nye alapj\u00e1n (34-es az egy\u00fctthat\u00f3ja), ut\u00e1na j\u00f6n a kazah Asztana (29) \u00e9s a bolg\u00e1r Ludogorec (28) valamint a szerb Zvezda (22,75). K\u00e9t kiemelt nem tal\u00e1lkozhat egym\u00e1ssal. A nem kiemeltek k\u00f6zt - innen kap majd ellenfelet Rebrov csapata - ott van p\u00e9ld\u00e1ul a luxemburgi Fola Esch (4,75), a sv\u00e9d Djurgarden (4,55), a feh\u00e9rorosz Dinamo Breszt (3,775) \u00e9s a szlov\u00e9n Celje (2,6) vagy a finn Kuopio (2,5).      A sorsol\u00e1st vas\u00e1rnap tartj\u00e1k, a szok\u00e1sokkal ellent\u00e9tben nem oda-visszav\u00e1g\u00f3s lesz a p\u00e1rharc, hanem egymeccses, a p\u00e1lyav\u00e1laszt\u00f3r\u00f3l szint\u00e9n sorsol\u00e1s d\u00f6nt. A meccset augusztus 18-\u00e1n vagy 19-\u00e9n rendezik. A m\u00e1sodik k\u00f6rben csek\u00e9ly az es\u00e9ly arra, hogy a Ferencv\u00e1ros kiemelt legyen."}, {"page": "24.hu", "category": "szorakozas", "title": "Te macsk\u00e1s vagy kuty\u00e1s vagy? Oroszl\u00e1nos! \u2013 Celebek rendhagy\u00f3 h\u00e1zi\u00e1llatokkal", "text": "A f\u00f6ldi haland\u00f3k lehet, hogy meg\u00e1llnak egy golden retrievern\u00e9l vagy egy perzsamacsk\u00e1n\u00e1l, de a celebek ink\u00e1bb tov\u00e1bbmennek, ha h\u00e1zi\u00e1llatokr\u00f3l van sz\u00f3. Ha sz\u00f3ba ker\u00fclnek a h\u00e1zi\u00e1llatok, t\u00edzb\u0151l kilenc ember val\u00f3sz\u00edn\u0171leg a kuty\u00e1kra \u00e9s a macsk\u00e1kra gondol, a marad\u00e9k egy pedig h\u00f6rcs\u00f6gre vagy esetleg egy aranyhalra. De hogy valaki mondjuk alpak\u00e1t, malacot vagy oroszl\u00e1nt tartson otthon kedves kis h\u00e1zi\u00e1llatk\u00e9nt, \u00e1ltal\u00e1ban nem mer\u00fcl fel az emberben. Kiv\u00e9ve ha az ember celeb, mert akkor nemcsak felmer\u00fcl benn\u00fck az \u00f6tlet, de meg is val\u00f3s\u00edtj\u00e1k. Nemr\u00e9g mi is \u00edrtunk r\u00f3la, hogy Schwarzeneggernek \u00faj \u00e1llata lett, egy kutya, akit egy kor\u00e1bbi filmes karaktere ut\u00e1n nevezett el. Schwarzenegger akkor azt \u00edrta, a kutya m\u00e9g egy kicsit f\u00e9l Lulut\u00f3l, de hamarosan legjobb bar\u00e1tok lesznek. Hogy kicsoda Lulu? Egy szam\u00e1r.   Arnold Schwarzenegger (@schwarzenegger) \u00e1ltal megosztott bejegyz\u00e9s, Aug 5., 2020, id\u0151pont: 4:19 (PDT id\u0151z\u00f3na szerint)  M\u00e9g b\u0151ven a Tiger Kingr\u0151l sz\u00f3l\u00f3 c\u00edm\u0171 eg\u00e9szen sz\u00fcrre\u00e1lis dokumentumsorozat el\u0151tt, \u00f6tven \u00e9vvel kor\u00e1bban is \u00e9ltek az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban olyanok, akik sz\u00e1m\u00e1ra teljesen term\u00e9szetes volt az, hogy nagymacsk\u00e1kkal osztott\u00e1k meg az otthonukat. P\u00e9ld\u00e1ul Melanie Griffith-\u00e9k. A sz\u00edn\u00e9szn\u0151 egy Neil nev\u0171 oroszl\u00e1nnal egy\u00fctt n\u0151tt fel, az \u00e1llat \u00e9desanyj\u00e1\u00e9 volt, a kiemelt k\u00e9p\u00fcnk\u00f6n is l\u00e1that\u00f3Tippi Hedren\u00e9, akinek volt, hogy hatvan tigrise \u00e9s oroszl\u00e1nja volt egyszerre. A most 90 \u00e9ves Hedrennek a mai napig van t\u00f6bb mint egy tucat nagymacsk\u00e1ja. \u00c9vekkel ezel\u0151tt a Vogue egyik k\u00e9rdezz-felelekes vide\u00f3j\u00e1ban arra a a k\u00e9rd\u00e9sre, hogy melyik az otthona kedvenc r\u00e9sze, Nicole Kidman azt v\u00e1laszolta, hogy az alpakafarmja. Igen, az Ausztr\u00e1li\u00e1ban \u00e9l\u0151 sz\u00edn\u00e9szn\u0151nek van p\u00e1r egy\u00e1ltal\u00e1n nem \u0151shonos, hanem D\u00e9l-Amerik\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3, nagyon puha \u00e9s nagyon sz\u0151r\u00f6s \u00e1llata. Annyira nem egzotikus, mint egy alpaka, de az\u00e9rt nem t\u00fal megszokott a ty\u00fak sem. Ben Affleck exfeles\u00e9ge viszont beszerzett egy ty\u00fakot 2017-ben, az \u00e1llatot pedig Regina George-nak nevezte el a Bajos csajok c\u00edm\u0171 film gonosza ut\u00e1n. Regina George rendes h\u00e1zi\u00e1llat volt, Garner m\u00e9g p\u00f3r\u00e1zon is s\u00e9t\u00e1ltatta \u0151t. Az \u00e1llat 2018-ban elpusztult.   Jennifer Garner (@jennifer.garner) \u00e1ltal megosztott bejegyz\u00e9s, Nov 6., 2017, id\u0151pont: 4:34 (PST id\u0151z\u00f3na szerint)  Mi a k\u00f6z\u00f6s Paris Hiltonban \u00e9s George Clooney-ban? A h\u00e1zi\u00e1llatk\u00e9nt tartott malacok. Clooney-nak tizenh\u00e1rom \u00e9ven volt kereszt\u00fcl a t\u00e1rsa egy Max nev\u0171 malac, aki 2006-ben pusztult el. Pletyk\u00e1k szerint k\u00e9t p\u00e1rkapcsolata is az \u00e1llat miatt ment t\u00f6nkre, mert a n\u0151k v\u00e1laszt\u00e1s el\u00e9 \u00e1ll\u00edtott\u00e1k a sz\u00edn\u00e9szt, hogy \u0151k vagy a malac. Clooney a malacot v\u00e1lasztotta. A sz\u00edn\u00e9szn\u0151nek t\u00f6bb gy\u0171r\u0171sfark\u00fa makija van. Vagy volt. Nem, nem Madagaszk\u00e1ron, hanem Los Angelesben. Az \u00e1llatokr\u00f3l \u00e9vekkel ezel\u0151tt posztolt is Instagramj\u00e1ra, de hogy m\u00e9g mindig tart-e makikat, arr\u00f3l nem tudni.   Kirstie Alley (@kirstiealley) \u00e1ltal megosztott bejegyz\u00e9s, Dec 16., 2013, id\u0151pont: 11:04 (PST id\u0151z\u00f3na szerint)  Nem Kirstie Alley volt az egyetlen, aki r\u00e1kattant a majmokra. Justin Bieber is szeretett volna egyet, s\u0151t kapott is a sz\u00fclet\u00e9snapj\u00e1ra, csak azt\u00e1n el akarta vinni mag\u00e1val turn\u00e9zni N\u00e9metorsz\u00e1gba, \u00e1m akadt egy kis probl\u00e9m\u00e1ja a hat\u00f3s\u00e1gokkal. A majom az\u00f3ta egy n\u00e9met \u00e1llatkertben \u00e9l.   Justin Bieber (@justinbieber) \u00e1ltal megosztott bejegyz\u00e9s, M\u00e1rc 30., 2013, id\u0151pont: 7:59 (PDT id\u0151z\u00f3na szerint)  A Guns N\u2019 Roses git\u00e1ros\u00e1nak egy id\u0151ben t\u00f6bb sz\u00e1z k\u00edgy\u00f3ja, gy\u00edkja \u00e9s krokodilja volt, az egyik 25 \u00e9ves k\u00edgy\u00f3ja pedig id\u00e9n pusztult el.   Slash (@slash) \u00e1ltal megosztott bejegyz\u00e9s, Nov 12., 2017, id\u0151pont: 7:15 (PST id\u0151z\u00f3na szerint)  Kiemelt k\u00e9p: Tippi Hedren egy oroszl\u00e1nnal \u2013 Paul Harris/Getty Images"}, {"page": "Index", "category": "Belf\u00f6ld", "title": "A fideszes \u201eFacebook-harcosokat\u201d toborz\u00f3 Kov\u00e1cs Istv\u00e1n k\u00e9sz\u00fclhet Sz\u00e1jer J\u00f3zsef hely\u00e9re", "text": "A 2019-es eur\u00f3pai parlamenti v\u00e1laszt\u00e1sokon 13 mand\u00e1tumot szerzett a Fidesz\u2013KDNP 52 sz\u00e1zal\u00e9kos gy\u0151zelemmel. A 14. n\u00e9v a jel\u00f6ltek list\u00e1j\u00e1n Kov\u00e1cs Istv\u00e1n volt. \u00cdgy elm\u00e9letileg \u0151t k\u00fcldheti a Fidesz az Eur\u00f3pai Parlamentbe Sz\u00e1jer J\u00f3zsef meg\u00fcresed\u0151 hely\u00e9re. Facebook-hadvez\u00e9r Kov\u00e1cs Istv\u00e1n arr\u00f3l v\u00e1lt ismertt\u00e9, hogy jobboldali facebookoz\u00f3kat toborzott, hogy egy alapos kik\u00e9pz\u00e9s ut\u00e1n, k\u00f6z\u00f6s er\u0151vel nyomj\u00e1k le a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1ban a \u201eliber\u00e1lis g\u0151zhengert\u201d. A komment- \u00e9s youtuberk\u00e9pz\u00e9st Kov\u00e1cs azzal indokolta:  balliber\u00e1lis v\u00e9lem\u00e9nycunami j\u00f6n vel\u00fcnk szembe a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gim\u00e9dia-fel\u00fcleteken, ez\u00e9rt azok az emberek, akik csak a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1b\u00f3l t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dnak, csak a liber\u00e1lis v\u00e9lem\u00e9nyeket kapj\u00e1k, csak az \u0151 n\u00e9z\u0151pontjukat ismerik meg.  Kov\u00e1cs Istv\u00e1n az Alapjogok\u00e9rt K\u00f6zpont alap\u00edt\u00f3ja \u00e9s strat\u00e9giai igazgat\u00f3ja. Szakter\u00fcleteaz Eur\u00f3pai Uni\u00f3 jogrendszere, az EU \u201ealkotm\u00e1nyos szab\u00e1lyai\u201d \u2013 az ut\u00f3bbi kifejez\u00e9st Kov\u00e1cs tette id\u00e9z\u0151jelbe a bemutatkoz\u00f3j\u00e1ban. B\u00e1r az Alapjogok\u00e9rt K\u00f6zpont munk\u00e1ja j\u00f3form\u00e1n a Fidesz v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9nek al\u00e1t\u00e1maszt\u00e1s\u00e1ban mer\u00fcl ki, az int\u00e9zet legnagyobb sikere, hogy korm\u00e1nyp\u00e1rti \u00e9s -k\u00f6zeli sz\u00e1zmilli\u00f3kb\u00f3l m\u0171k\u00f6dik.   Kov\u00e1cs Istv\u00e1nFot\u00f3: Fidesz-KDNP / MTI  A k\u00f6zpont vezet\u0151i igazi multifunkci\u00f3s emberek, hiszen Kov\u00e1cs p\u00e9ld\u00e1ul egyszerre k\u00e9t int\u00e9zetet is ir\u00e1ny\u00edt. A kommentharcosk\u00e9pz\u0151 Megafont vezeti, \u00e9s az Alapjogok\u00e9rt K\u00f6zpont strat\u00e9giai igazgat\u00f3ja. Az ut\u00f3bbi int\u00e9zetnek az a Sz\u00e1nth\u00f3 Mikl\u00f3s az igazgat\u00f3ja, aki a K\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai Sajt\u00f3 \u00e9s M\u00e9dia Alap\u00edtv\u00e1ny kurat\u00f3rium\u00e1nak eln\u00f6ke is egyben.   Kapcsol\u00f3d\u00f3            Kinevezt\u00e9k a Fidesz m\u00e9diabirodalm\u00e1nak \u00faj vezet\u0151j\u00e9t                                               Sz\u00e1nth\u00f3 Mikl\u00f3s, a korm\u00e1nyk\u00f6zeli Alapjogok\u00e9rt K\u00f6zpont igazgat\u00f3ja lett K\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai Sajt\u00f3 \u00e9s M\u00e9dia Alap\u00edtv\u00e1ny kurat\u00f3rium\u00e1nak feje.                      Sz\u00e1nth\u00f3val tandemben Kov\u00e1cs Istv\u00e1n is a jobboldal megmond\u00f3embere. T\u0151l\u00fck sz\u00e1rmazik t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a genderkuf\u00e1rkod\u00e1s kifejez\u00e9s. Nem elm\u00e9ly\u00fclt kutat\u00e1sokkal, hanem ink\u00e1bb az Orb\u00e1n-korm\u00e1ny ir\u00e1nyvonal\u00e1nak kommunik\u00e1l\u00e1s\u00e1val foglalkoznak. Kov\u00e1cs Istv\u00e1nt a 2019-es kamp\u00e1nyban \u00edgy mutatta be honlapj\u00e1n a Fidesz:  Az elm\u00falt \u00e9vekben a K\u00f6zpont strat\u00e9giai igazgat\u00f3jak\u00e9nt kiemelked\u0151 szerepet v\u00e1llalt abban, hogy a magyar k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny megismerhesse azt az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 ir\u00e1nt elk\u00f6telezett, de a magyar szuverenit\u00e1st ak\u00e1r az Uni\u00f3 jelenlegi vezet\u00e9s\u00e9vel szemben is v\u00e9delmez\u0151 \u00e1ll\u00e1spontot, amelyet m\u00e1ra a magyar v\u00e1laszt\u00f3k d\u00f6nt\u0151 t\u00f6bbs\u00e9ge is mag\u00e1\u00e9nak \u00e9rez.Ezen fontos munka elismer\u00e9sek\u00e9nt a Fidesz\u2013KDNPp\u00e1rtsz\u00f6vets\u00e9g arra k\u00e9rte fel, hogy az eur\u00f3pai parlamenti v\u00e1laszt\u00e1sokon a sz\u00f6vets\u00e9g list\u00e1j\u00e1t k\u00e9pviselve m\u00e9rettesse meg mag\u00e1t.  A jog\u00e1sz v\u00e9gzetts\u00e9g\u0171 Kov\u00e1cs Istv\u00e1n lehet a Fidesz EP-deleg\u00e1ci\u00f3j\u00e1nak ver\u0151embere. Sz\u00e1jer diplomatikusan, Kov\u00e1cs \u00e9les szavakkal harcol a magyar korm\u00e1nyt \u00e9r\u0151 kritik\u00e1kkal szemben. Ha k\u00e9pvisel\u0151 lesz bel\u0151le, akkor kem\u00e9ny sz\u00f3csat\u00e1k v\u00e1rhat\u00f3k az Eur\u00f3pai Parlamentben a jog\u00e1llamis\u00e1g, a migr\u00e1ci\u00f3 \u00e9s az uni\u00f3s p\u00e9nzek t\u00e9mak\u00f6r\u00e9ben.   Kapcsol\u00f3d\u00f3            K\u00f6v\u00e9r L\u00e1szl\u00f3: Az uni\u00f3 meg\u00e9rett a reform\u00e1ci\u00f3ra                                               A h\u00e1zeln\u00f6k szerint n\u00e1lunk nem a korm\u00e1ny ir\u00e1ny\u00edtja az \u00fcgy\u00e9szs\u00e9get, az ellenz\u00e9ket pedig mosl\u00e9kkoal\u00edci\u00f3k\u00e9nt emlegette."}, {"page": "mno", "category": "auto-motor", "title": "N\u00e9metorsz\u00e1gban k\u00e9sz\u00edtett\u00e9k el a modern Bugatti Type 35-\u00f6st", "text": "M\u00e9g a szakm\u00e1n bel\u00fcl is kev\u00e9sb\u00e9 ismert a n\u00e9met Uedelhoven Studios nev\u0171 c\u00e9g, amely tanulm\u00e1nyok \u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9ben seg\u00edt az aut\u00f3gy\u00e1raknak, p\u00e9ld\u00e1ul a Hyundai 45, Cupra Tavascan, vagy az Audi AI:Me megval\u00f3s\u00edt\u00e1s\u00e1ban is fontos szerepet j\u00e1tszottak. A c\u00e9gn\u00e9l dolgoz\u00f3 formatervez\u0151k m\u00e9g 2015-ben kezdtek el gondolkozni azon, hogyan is lehetne moderniz\u00e1lni a Bugatti Type 35-\u00f6st, az eredm\u00e9nyt most prezent\u00e1lt\u00e1k. Maga a Bugatti soha nem haszn\u00e1lta a Type 35 D jelz\u00e9st, ezzel is arra utal a n\u00e9met st\u00fadi\u00f3, hogy valami \u00faj dologr\u00f3l van sz\u00f3. A technika mai \u00e1ll\u00e1sa szerint dolgoztak, teh\u00e1t karbonb\u00f3l k\u00e9sz\u00fcl a karossz\u00e9ria, \u00e9s noha megtartott\u00e1k az eredetire hasonl\u00edt\u00f3 szivarszer\u0171 form\u00e1t a teljesen szabadon l\u00e9v\u0151 felf\u00fcggeszt\u00e9sekkel, nem sp\u00f3roltak az aerodinamikai elemekkel sem, amelyek a karossz\u00e9ria als\u00f3 r\u00e9sz\u00e9t sz\u00e9les\u00edtik ki. 2015-ben kezdtek el gondolkozni azon, hogyan is lehetne moderniz\u00e1lni a Bugatti Type 35-\u00f6stFot\u00f3: Flickr Term\u00e9szetesen Bugatti-k\u00e9k sz\u00edn\u00e9re f\u00e9nyezt\u00e9k a karossz\u00e9ri\u00e1t, amelyen a kr\u00f3mmal keretezett h\u0171t\u0151r\u00e1cs \u00e9s a b\u0151rrel-alum\u00edniummal bor\u00edtott utast\u00e9r a legink\u00e1bb retr\u00f3s elem. Az Uedelhoven Studio nem \u00e1rulta el, milyen hajt\u00e1s ker\u00fclt a Bugatti Type 35 D orr\u00e1ba, r\u00e1n\u00e9z\u00e9s\u00e9re a modern kori 1500 l\u00f3er\u0151s 8,0 literes n\u00e9gy turb\u00f3s W16-osnak nincs ott helye, de a kis m\u00e9retek \u00e9s a v\u00e9lhet\u0151en alacsony saj\u00e1t t\u00f6meg miatt szer\u00e9nyebb er\u0151forr\u00e1ssal is nagy temp\u00f3ra k\u00e9pes a retr\u00f3-roadster. A teljes cikket IDE kattintva olvashatj\u00e1k! 2018 k\u00f6zep\u00e9n indult a fejleszt\u00e9s, amely 2020 okt\u00f3ber\u00e9ben egy teljes versenyh\u00e9tv\u00e9ge szimul\u00e1l\u00e1s\u00e1val \u00e9rt v\u00e9get. Nemr\u00e9g m\u00e1r k\u00f6z\u00f6lt p\u00e1r \u00e1lc\u00e1zott f\u00e9nyk\u00e9pet a Porsche a 911 GT3-r\u00f3l, a hivatalos bemutat\u00f3ra m\u00e9g mindig v\u00e1rnunk kell egy keveset. Fontos aut\u00f3r\u00f3l van sz\u00f3, hiszen ebb\u0151l a versenyaut\u00f3b\u00f3l 1990-es bemutat\u00e1sa \u00f3ta 4251 p\u00e9ld\u00e1nyt \u00e9rt\u00e9kes\u00edtettek; csak az el\u0151db\u0151l 1410 darabot. A fejleszt\u00e9s 2018 k\u00f6zep\u00e9n indult azzal, hogy a gy\u00e1ri emberek vil\u00e1gszerte \u00e9rdekl\u0151dtek a csapatokn\u00e1l \u00e9s a versenyz\u0151kn\u00e9l, hogy mivel el\u00e9gedettek, illetve milyen t\u00e9ren v\u00e1rnak javul\u00e1st az \u00faj modellt\u0151l. Egy \u00e9vvel \u00e9s t\u00f6bb sz\u00e1z \u00faj alkatr\u00e9sz kifejleszt\u00e9s\u00e9vel k\u00e9s\u0151bb elk\u00e9sz\u00fclt az els\u0151 protot\u00edpus, a TC01 (Test Car 01) \u00f6sszerak\u00e1sa 10 napig tartott. Az els\u0151 aut\u00f3t a gy\u00e1ri sz\u00e9lcsatorn\u00e1ba k\u00fcldt\u00e9k, a m\u00e1sodik ezzel p\u00e1rhuzamosan a weissachi fejleszt\u0151k\u00f6zpont p\u00e1ly\u00e1j\u00e1n k\u00f6r\u00f6z\u00f6tt. Tov\u00e1bb\u2026"}, {"page": "mno", "category": "kultura", "title": "Nyir\u0151 J\u00f3zsef az\u00e9rt k\u00fczd\u00f6tt, hogy Erd\u00e9ly el ne vesszen", "text": "\u2013 Amin \u00fcl\u00fcnk, az Nyir\u0151 J\u00f3zsef fotelje. Az asztalt is \u0151 faragtatta. A szalonja b\u00fatorai voltak, amikor a Szil\u00e1gyi Erzs\u00e9bet fasoron lakott, az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151k\u00e9nt b\u00e9relt lak\u00e1s\u00e1ban \u2013 mutat k\u00f6rbe Bal\u00e1zsfi Csaba, Nyir\u0151 J\u00f3zsef Ildik\u00f3 nev\u0171 l\u00e1ny\u00e1nak fia, aki a m\u00e1sik k\u00e9t \u00e1ggal egy\u00fctt \u0151rzi nagyapja szellemi hagyat\u00e9k\u00e1t. A falon Nyir\u0151 J\u00f3zsef sz\u00e9nrajzportr\u00e9ja, a polcon els\u0151, ritka kiad\u00e1sok sorakoznak, Corvin-koszor\u00faj\u00e1nak oklevele \u00e9s megannyi m\u00e1s ereklye a csal\u00e1d m\u00faltj\u00e1b\u00f3l. A sarokban egy termetes k\u0151szobor \u00e1ll, a sib\u00f3i b\u00f6l\u00e9ny szobra \u2013 Andr\u00e1ssy Kurta J\u00e1nos munk\u00e1ja \u2013, melynek h\u00e1t\u00e1n az unok\u00e1k sokat lovagoltak gyermekkorukban. Bal\u00e1zsfi Csaba h\u00e1rom\u00e9ves volt, amikor vid\u00e9kr\u0151l, Somogy megy\u00e9b\u0151l felk\u00f6lt\u00f6ztek a f\u0151v\u00e1rosba, az \u00edr\u00f3 egykori lak\u00e1s\u00e1ba. Az apai nagyapja uradalmi gazdatiszt l\u00e9v\u00e9n hamar oszt\u00e1lyellens\u00e9gg\u00e9 v\u00e1lt, ez\u00e9rt k\u00e9nyszer\u00fcltek elhagyni az otthonukat. Bud\u00e1n szerencs\u00e9re megmaradtak az \u00edr\u00f3 szem\u00e9lyes t\u00e1rgyai, hisz egy ismer\u0151s\u00fck lakott ott, aki vigy\u00e1zott a berendez\u00e9sre az ostrom idej\u00e9n, \u00e9s mentette a menthet\u0151t. A relikvi\u00e1kr\u00f3l besz\u00e9lgett\u00fcnk, amikor felvetettem, hogy Nyir\u0151 J\u00f3zsef meg\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9r\u0151l ism\u00e9t fell\u00e1ngoltak a vit\u00e1k, ami\u00e9rt r\u00e9sze lett az \u00faj Nemzeti alaptantervnek. A balliber\u00e1lisok \u00e9rvek helyett politikai ind\u00edttat\u00e1s\u00fa min\u0151s\u00edt\u00e9sekkel pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1k hiteltelen\u00edteni a sz\u00e9kely \u00edr\u00f3t \u00e9s \u00edgy k\u00f6zvetve a Nemzeti alaptantervet. A boszork\u00e1ny\u00fcld\u00f6z\u00e9s pedig sok k\u00f6zismert balliber\u00e1lis szem\u00e9lyis\u00e9get ragadtatott eg\u00e9szen durva cs\u00fasztat\u00e1sokra: nemr\u00e9g egy kommunik\u00e1ci\u00f3s szakember \u201enyilas p\u00e1rttagnak\u201d nevezte az \u00edr\u00f3t Facebook-bejegyz\u00e9s\u00e9ben, egy m\u00e1sik \u201erendk\u00edv\u00fcl t\u00e1j\u00e9kozott\u201d politikus pedig egyszer\u0171en Ny\u00edr\u0151 Gyul\u00e1nak keresztelte \u00e1t az \u00edr\u00f3t.  \u2013 Ny\u00edr\u0151 Gyula b\u00e1csi nagyon j\u00f3 bar\u00e1tja volt nagyap\u00e1mnak, b\u00e1r nem voltak rokonok. M\u00e1r r\u00e9g elhagyt\u00e1k az orsz\u00e1got, de m\u00e9g k\u00fclf\u00f6ldr\u0151l is tartott\u00e1k a kapcsolatot Gyula b\u00e1csival \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1val, gyermekkoromban \u00e9n is t\u00f6bbsz\u00f6r tal\u00e1lkoztam az id\u0151s orvossal. Val\u00f3sz\u00edn\u0171, hogy a politikus, aki \u00f6sszekeverte \u0151ket, egy sort sem olvasott nagyap\u00e1m m\u0171veib\u0151l. Elk\u00e9peszt\u0151en sok cs\u00fasztat\u00e1s \u00e9s hazugs\u00e1g jelenik meg r\u00f3la mostan\u00e1ban a k\u00f6zbesz\u00e9dben, \u00e9s ez felh\u00e1bor\u00edt\u00f3 \u2013 mondta Bal\u00e1zsfi Csaba, aki eddig nem sz\u00f3lalt meg ebben az \u00fcgyben. A mindenre rendk\u00edv\u00fcl \u00e9rz\u00e9keny balliber\u00e1lis vil\u00e1g ebben az \u00fcgyben nem t\u00f6r\u0151d\u00f6tt az \u00edr\u00f3 csal\u00e1dj\u00e1nak \u00e9s hozz\u00e1tartoz\u00f3inak \u00e9rzelmeivel. A m\u00e9dia nagy r\u00e9sz\u00e9t nyilv\u00e1n nem \u00e9rdekelte, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nt az \u00edr\u00f3 lesz\u00e1rmazottaival, hogyan alakult a sorsuk \u00e9s hogyan \u00e9rzik magukat, ha a nyilv\u00e1noss\u00e1gban l\u00e9nyeg\u00e9ben b\u00e1rki b\u00e1rmivel dehoneszt\u00e1l\u00f3 m\u00f3don megv\u00e1dolhatja a nagyapjukat \u2013 vagy hogy itt vannak-e egy\u00e1ltal\u00e1n Magyarorsz\u00e1gon, hisz Nyir\u0151 J\u00f3zsef 1945-ben k\u00e9nytelen volt elhagyni a haz\u00e1j\u00e1t. A kommunist\u00e1k pedig nem v\u00e1rtak sok\u00e1ig: az \u00edr\u00f3 k\u00f6nyveit hamar indexre tett\u00e9k, \u00e9s megpr\u00f3b\u00e1ltak h\u00e1bor\u00fas b\u0171n\u00f6st faragni bel\u0151le. Ez ut\u00f3bbit sikertelen\u00fcl, mert nem volt mivel megv\u00e1dolniuk. \u2013 Nagyap\u00e1mnak volt egy elint\u00e9zetlen elsz\u00e1mol\u00e1si \u00fcgye a R\u00e9vai kiad\u00f3val, amit 1948-ban \u00e9desany\u00e1m rendezett helyette, mert nagy szeg\u00e9nys\u00e9gben \u00e9lt\u00fcnk. A kiad\u00f3 kifizette a j\u00e1rand\u00f3s\u00e1got. Tudvalev\u0151, hogy a h\u00e1bor\u00fas b\u0171n\u00f6s\u00f6knek a korabeli jog szerint ezt nem lehetett volna megadni, \u00e9s b\u00e1r a rezsim igyekezett bel\u0151le is ellens\u00e9get faragni, nem volt mivel megfogniuk. Ut\u00e1na csak a szolid kik\u00f6z\u00f6s\u00edt\u00e9s volt a csal\u00e1d oszt\u00e1lyr\u00e9sze, amit mi gyermekk\u00e9nt kev\u00e9sb\u00e9 szenvedt\u00fcnk meg, any\u00e1m\u00e9k viszont ann\u00e1l ink\u00e1bb, mert a j\u00f6v\u0151t vett\u00e9k el t\u0151l\u00fck \u2013 mondta Bal\u00e1zsfi Csaba. Az \u00edr\u00f3 unok\u00e1j\u00e1nak \u00e9desanyja nem fejezhette be az egyetemet, \u00e9s m\u00e1r kor\u00e1n azt tan\u00e1csolta a gyermekeinek, hogy \u201eha b\u00e1rmit is el akartok \u00e9rni az \u00e9letben \u2013 ami akkoriban legfeljebb egy j\u00f3 szakm\u00e1t jelentett \u2013 nektek k\u00e9tszer annyit kell tudnotok, mint a t\u00f6bbieknek\u201d. Az \u00e9desapja pedig, aki szovjet hadifogs\u00e1gb\u00f3l hazat\u00e9rt f\u0151hadnagy volt, otthagyta a katonas\u00e1got \u00e9s a rangj\u00e1t, mert \u00fagy \u00e9rezte, hogy a kommunista hadseregben az \u00e9gvil\u00e1gon semmi keresnival\u00f3ja nincsen, ez\u00e9rt \u00e9p\u00edt\u0151ipari seg\u00e9dmunk\u00e1sk\u00e9nt dolgozott. Bal\u00e1zsfi Csab\u00e1t gyermekkor\u00e1ban az iskol\u00e1ban t\u00f6bbsz\u00f6r \u201eNyir\u0151 gyereknek\u201d h\u00edvt\u00e1k, \u00e9s sz\u00e1mon volt tartva a \u201esz\u00e1rmaz\u00e1sa\u201d; voltak oszt\u00e1lyt\u00e1rsai, akiknek azt tan\u00e1csolt\u00e1k, hogy nem j\u00f3 vele bar\u00e1tkozni. K\u00e9s\u0151bb \u00e1tker\u00fclt a V\u00e1rosmajori iskol\u00e1ba, ahol a nagyr\u00e9szt r\u00e9gi v\u00e1g\u00e1s\u00fa tan\u00e1ri kar m\u00e1sk\u00e9ppen kezelte az \u00fcgyet. \u2013 Any\u00e1m rengeteget dolgozott, hisz szeg\u00e9nyek voltunk \u00e9s p\u00e1ri\u00e1k. Nagyap\u00e1r\u00f3l tudtuk, hogy nem lehet kiadni a m\u0171veit, \u00e9s ezt tudom\u00e1sul vett\u00fck, ennek ellen\u00e9re az emberek nem felejtett\u00e9k el \u00e9s sok\u00e1ig olvast\u00e1k a kor\u00e1bbi kiad\u00e1sokat, a halin\u00e1s k\u00f6tetek m\u00e1ig sok csal\u00e1d polc\u00e1n ott vannak, az viszont elgondolkodtat\u00f3, hogy Nyir\u0151 J\u00f3zsef meg\u00edt\u00e9l\u00e9se ma rosszabb, mint a rendszerv\u00e1lt\u00e1s idej\u00e9n volt \u2013 eml\u00e9kezett vissza az \u00edr\u00f3 unok\u00e1ja. Az egyik leggyakoribb v\u00e1d Nyir\u0151 J\u00f3zseffel szemben az, hogy az 1944-es okt\u00f3beri nyilas puccs ut\u00e1n is tagja maradt a magyar orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9snek. \u00c1m azok, akik ezt felr\u00f3j\u00e1k neki, egyszer\u0171en figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyj\u00e1k a korabeli k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeket. Az \u00edr\u00f3 unok\u00e1ja szerint csak ez\u00e9rt nem lehet egy eg\u00e9sz \u00e9letm\u0171vet sutba v\u00e1gni \u00e9s az \u00edr\u00f3t pat\u00e1s \u00f6rd\u00f6gnek kiki\u00e1ltani, mert szerinte ez lenne \u201ea legvadabb fasizmus, amit el tudok k\u00e9pzelni\u201d. Fot\u00f3: Wikip\u00e9dia \u2013 Nagyapa teljesen tiszt\u00e1ban volt azzal, hogy Erd\u00e9ly \u00f6r\u00f6kre elv\u00e9sz a magyarok sz\u00e1m\u00e1ra, ha a n\u00e9metek nem tudnak meg\u00e1llni egy tisztess\u00e9gesebb veres\u00e9gn\u00e9l. \u0150 ez\u00e9rt szellemi t\u00e9ren megtett minden t\u0151le telhet\u0151t, hogy Erd\u00e9ly elveszt\u00e9s\u00e9t elker\u00fclj\u00e9k. Any\u00e1m esk\u00fc alatt vallotta, hogy nagyap\u00e1m semmilyen fasiszta p\u00e1rtnak tagja, propagandist\u00e1ja nem volt. Azt mondta, hogy az\u00e9rt maradt az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sben, mert l\u00e1tta, hogy a nyilasok rossz ir\u00e1nyba viszik az orsz\u00e1got, ez\u00e9rt az \u00edr\u00f3k t\u00f6k\u00e9letes naivs\u00e1g\u00e1val azt vallotta, hogy kell legyen egy parlamenti er\u0151, amely ellenzi \u0151ket. A marad\u00e9k k\u00e9pvisel\u0151vel fogott \u00f6ssze, egy saj\u00e1t, ellenz\u00e9ki frakci\u00f3t alak\u00edtottak. Sopronban is \u00fagy pr\u00f3b\u00e1lta ellens\u00falyozni a nyilas r\u00e1di\u00f3s propagand\u00e1t, hogy val\u00f3di h\u00edreket olvasott fel a r\u00e1di\u00f3ban. Egy dolog foglalkoztatta csak: az, hogy ne vesszen el Erd\u00e9ly. Az eg\u00e9sz emigr\u00e1ci\u00f3s gondolkod\u00e1sm\u00f3dj\u00e1t is \u00e1thatja az Erd\u00e9ly\u00e9rt val\u00f3 agg\u00f3d\u00e1s, \u0151t ilyen \u00e9rtelemben Csonka-Magyarorsz\u00e1g nem foglalkoztatta annyira \u2013 fejtette ki Bal\u00e1zsfi Csaba. A k\u00f6nyvespolcr\u00f3l egy igazi ritkas\u00e1g ker\u00fclt el\u0151: Nyir\u0151 J\u00f3zsef els\u0151 k\u00f6tete, az 1924-es J\u00e9zusfarag\u00f3 ember, melyet a feles\u00e9g\u00e9nek dedik\u00e1lt, Kolozsv\u00e1ron adta ki a Minerva kiad\u00f3. Viszont az \u00cdme, az emberek! c\u00edm\u0171 k\u00f6tetben m\u00e1r nem az erd\u00e9lyi v\u00e1ros neve szerepel, hanem ez: 1950, Madrid, mag\u00e1nkiad\u00e1s. Spanyolorsz\u00e1g fogadta be az \u00edr\u00f3t, aki Vaszary J\u00e1nos \u00e9s Mur\u00e1ti Lili seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel a Spanyol Nemzeti R\u00e1di\u00f3 magyar m\u0171sor\u00e1ban dolgozott, \u00e9s hal\u00e1l\u00e1ig az El Escorial nev\u0171 telep\u00fcl\u00e9sen \u00e9lt Madrid k\u00f6zel\u00e9ben. \u2013 Nagyap\u00e1mat szem\u00e9lyesen nem ismertem, annak ellen\u00e9re, hogy nyolc\u00e9ves voltam, amikor meghalt. Mivel a kommunista Magyarorsz\u00e1g nem ismerte el Spanyolorsz\u00e1got, a csal\u00e1d egy p\u00e1rizsi ismer\u0151s\u00f6n kereszt\u00fcl levelezett egym\u00e1ssal. Ezek a levelek mindm\u00e1ig megvannak, r\u00e9szben meg is jelentek. Nagyap\u00e1m m\u0171vei az emberszeretetr\u0151l, az egyszer\u0171, szeg\u00e9ny emberekr\u0151l sz\u00f3lnak, gy\u00f6ny\u00f6r\u0171 sz\u00e9kely nyelvezettel. Nagyany\u00e1m is sz\u00e9kelyesen besz\u00e9lt, hossz\u00fa ideig ford\u00edtanom kellett, amit mond, mert sokan nem tudt\u00e1k, mit jelent a ruca vagy a murok. A Nyir\u0151 egy szer\u00e9ny polg\u00e1ri csal\u00e1d volt, nem gy\u0171jt\u00f6ttek vagyont, \u00e9s mindent\u0151l pillanatok alatt megfosztott\u00e1k \u0151ket, amikor 1945-ben elvett\u00e9k az udvarhelyi h\u00e1zat is \u2013 mondta Bal\u00e1zsfi Csaba, aki a nagyanyj\u00e1t t\u00edz\u00e9vesen l\u00e1tta el\u0151sz\u00f6r, akkor is egy f\u00e9l \u00f3r\u00e1ra. Nyir\u0151 J\u00f3zsef 1953. okt\u00f3ber 16-\u00e1n halt meg, \u00e9s a madridi Almudena temet\u0151ben helyezt\u00e9k \u00f6r\u00f6k nyugalomra, egy fali s\u00edrf\u00fclk\u00e9be. Hal\u00e1la ut\u00e1n az \u00f6zvegye a hollandiai Driebergenbe, egy reform\u00e1tus szeretetotthonba, majd onnan Erd\u00e9lybe k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt. Hi\u00e1nyzott neki a sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldje. 1955 \u0151sz\u00e9n j\u00f6tt haza Nyugatr\u00f3l, az unok\u00e1i akkor l\u00e1tt\u00e1k el\u0151sz\u00f6r a nagyanyjukat, amikor a vonat meg\u00e1llt Kelenf\u00f6ld\u00f6n, \u0151k pedig felsz\u00e1lltak, \u00e9s elk\u00eds\u00e9rt\u00e9k a Keleti p\u00e1lyaudvarig. Az \u00edr\u00f3 \u00f6zvegye Marosv\u00e1s\u00e1rhelyre k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt, ahol szeg\u00e9nys\u00e9gben \u00e9lt, az utols\u00f3 \u00e9veiben v\u00e9g\u00fcl egy szer\u00e9ny j\u00f6vedelmet kapott, amit S\u00fct\u0151 Andr\u00e1s \u00edr\u00f3 j\u00e1rt ki neki a rom\u00e1n \u00edr\u00f3sz\u00f6vets\u00e9gn\u00e9l. Az \u00edr\u00f3t 1966 j\u00fanius\u00e1ban a spanyol temet\u0151 m\u00e1sik r\u00e9sz\u00e9be sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k, \u00e9s \u00fajratemett\u00e9k bar\u00e1tja \u00e9s \u00edr\u00f3t\u00e1rsa, Vaszary J\u00e1nos s\u00edrja mell\u00e9. 2012-ben f\u00f6ldi maradv\u00e1nyait hazahozt\u00e1k, de sikertelen\u00fcl pr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k meg \u00fajratemetni sz\u00fcl\u0151v\u00e1ros\u00e1ban, Sz\u00e9kelyzsomboron. Helyzete az\u00f3ta is megoldatlan. \u2013 J\u00f3 lenne, ha halottak napj\u00e1n \u00e9n is vihetn\u00e9k egy sz\u00e1l vir\u00e1got nagyap\u00e1m s\u00edrj\u00e1ra, szeretn\u00e9m, ha m\u00e9lt\u00f3 k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt lenne eltemetve, \u00e9s v\u00e9gre rendez\u0151dne az \u00fcgye. Nagyany\u00e1mnak a \u201eJ\u00f3sk\u00e1ja\u201d volt a mindene. Nyir\u0151 J\u00f3zsef az utols\u00f3 \u00fczenet\u00e9ben pedig \u00e9rte agg\u00f3dott: \u201eHa azonban m\u00e9gis \u00fagy fordulna, hogy elesem a harcban, k\u00e9rlek t\u00e9ged, n\u00e9pem, hogy ne feledkezz\u00e9l el szeg\u00e9ny, \u00f6reg, \u00e1rva, elhagyott donna Helen\u00e1r\u00f3l, aki infinit\u00edvusban besz\u00e9li a spanyol nyelvet, \u00e9s ut\u00e1nam is k\u00fcldjetek egy kurta, fut\u00f3 Miaty\u00e1nkot!\u201d \u2013 mondta Bal\u00e1zsfi Csaba."}, {"page": "Index", "category": "Sport", "title": "Par\u00e1d\u00e9s \u00f6ng\u00f3l az egerszegi h\u00e1tv\u00e9dt\u0151l", "text": "D\u00f6ntetlent j\u00e1tszott egym\u00e1ssal a ZTE \u00e9s a Di\u00f3sgy\u0151r az \u00e9lvonalbeli focibajnoks\u00e1gunk 28. fordul\u00f3j\u00e1ban. 1-1 lett a v\u00e9ge, mindk\u00e9t g\u00f3l furcsa volt n\u00e9mileg. Az els\u0151t egy di\u00f3sgy\u0151ri sz\u00f6glet hozta, ahol a t\u00e1mad\u00f3k szorosan bet\u00f6m\u00f6r\u00fcltek a kapu el\u00e9, \u00e9s oda is kanyarodott a beadott labda. A v\u00e9d\u0151k viszont eggyel t\u00f6bben voltak a k\u00f6rny\u00e9ken, \u00fagyhogy a 24 \u00e9ves Sz\u00e9pe h\u00e1tv\u00e9d \u00fcgyesen elszakadt a t\u00e1mad\u00f3kt\u00f3l, megn\u00e9zte, hogy hova j\u00f6n a labda, azt\u00e1n k\u00edm\u00e9letlen\u00fcl befejelte a r\u00f6vidbe.   Az mindenk\u00e9pp szokatlanabb, ha egy v\u00e9d\u0151 teljesen egyed\u00fcl, senkit\u0151l nem zavartatva a saj\u00e1t kapuj\u00e1ra fejeli a labd\u00e1t. Itt sem egy\u00e9rtelm\u0171, hogy mi volt a terv, tal\u00e1n elsz\u00e1molta a labda \u00edv\u00e9t, \u00e9s megijedt a v\u00e9g\u00e9n. A felv\u00e9telen az is l\u00e1tszik egy\u00e9bk\u00e9nt, hogy k\u00f6zben a mez\u00e9n\u00e9l pr\u00f3b\u00e1lj\u00e1k ler\u00e1ntani a DVTK nagydarab l\u00e9gi\u00f3s\u00e1t, Tabakovicsot. Ami \u00f6nmag\u00e1ban b\u00fcntet\u0151t \u00e9rhetett volna, ha Sz\u00e9pe k\u00f6zben nem b\u00fcntet saj\u00e1t jogon is.      A m\u00e1sodik g\u00f3lt is \u00e9rdemes megn\u00e9zni, itt egy t\u00e1voli bead\u00e1s ut\u00e1n a di\u00f3sgy\u0151ri sz\u00e9ls\u0151, Kiss Tam\u00e1s tal\u00e1lta mag\u00e1t balh\u00e1tv\u00e9dk\u00e9nt. M\u00e9g meg is n\u00e9zte, hogy hogy mozog az embere, azt\u00e1n mag\u00e1n\u00e1l a bead\u00e1sn\u00e1l ink\u00e1bb m\u00e1r nem ment vele, engedte, hogy k\u00f6zelr\u0151l bepofozza a zalaegerszegi Bolla.   A kapus is el\u00e9rhette volna tal\u00e1n, ha kij\u00f6n, de semmi jele nem volt annak, hogy ilyesmiben gondolkozna. A t\u00f6bbi h\u00e1tv\u00e9d r\u00f6gt\u00f6n k\u00e9rd\u0151re is vonta Kisst, hogy van-e m\u00e9g kedve focizni. Na j\u00f3, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg nem ezt mondt\u00e1k, de l\u00e1tv\u00e1nyosan \u00e9rtetlenkedtek a h\u00faz\u00e1s\u00e1n. A d\u00f6ntetlen ut\u00e1na a ZTE a kilencedik, a DVTK a negyedik helyen \u00e1llt a bajnoks\u00e1gban. Felcs\u00faton egy 90. percben l\u0151tt g\u00f3llal nyertek a hazaiak az utols\u00f3 Kaposv\u00e1r ellen 2-1-re. Pakson viszont 0-2-r\u0151l j\u00f6ttek fel, a 96. percben j\u00f6tt \u00f6ssze az egyenl\u00edt\u00e9s a k\u00e9nyelmes temp\u00f3ban j\u00e1tsz\u00f3 Fradi ellen."}, {"page": "Index", "category": "Tech-Tudom\u00e1ny", "title": "A tesztel\u00e9s utols\u00f3 k\u00f6r\u00e9hez \u00e9rt az egyik amerikai vakcina", "text": "Eddig megfelel\u0151en m\u0171k\u00f6dik az amerikai fejleszt\u00e9s\u0171 vakcina, \u00edgy az utols\u00f3, t\u00f6meges tesztel\u00e9s szakasz\u00e1ba l\u00e9phet \u2013 \u00edrja az Associated Press. A 30 ezer f\u0151s k\u00eds\u00e9rletet j\u00falius 27-\u00e9n kezdik majd el, hogy megtudj\u00e1k, el\u00e9g er\u0151s-e az olt\u00f3anyag ahhoz, hogy legy\u0151zze a SARS-CoV-2-t. Az olt\u00f3anyagot a Nemzeti Eg\u00e9szs\u00e9gtudom\u00e1nyi Int\u00e9zet \u00e9s a Moderna k\u00f6z\u00f6sen fejlesztette ki.   Kedden kij\u00f6tt egy m\u00e1rciusi k\u00eds\u00e9rlet eredm\u00e9nye, ami alapj\u00e1n igen, el\u00e9g er\u0151s.   Az eredm\u00e9ny nem sz\u00e1m\u00edt perd\u00f6nt\u0151nek, a k\u00eds\u00e9rletben csak 45 \u00f6nk\u00e9nt jelentkez\u0151 vett, \u00e9s mind fiatal feln\u0151ttek voltak. Ennek ellen\u00e9re jelent\u0151s eredm\u00e9ny, hogy az olt\u00e1s hat\u00e1s\u00e1ra az \u00f6nk\u00e9ntesek szervezete olyan m\u00e9rt\u00e9kben kezdett el koronav\u00edrus elleni antitesteket gy\u00e1rtani, mint valaki olyan\u00e9, aki \u00e1tesett a Covid-19-en. Ha minden a terv szerint halad \u2013 b\u00e1r ez nem mindig van \u00edgy \u2013, akkor ak\u00e1r \u00e9v v\u00e9g\u00e9n is kij\u00f6hetnek az utols\u00f3 f\u00e1zis eredm\u00e9nyei. A vakcin\u00e1b\u00f3l k\u00e9t adagra van sz\u00fcks\u00e9g, hogy megfelel\u0151en hasson, a m\u00e1sodikat az els\u0151 ut\u00e1n egy h\u00f3nappal kell beadni. A 45 tesztalanyn\u00e1l nem jelentkeztek s\u00falyos mell\u00e9khat\u00e1sok, de a r\u00e9sztvev\u0151k fele influenza-jelleg\u0171 t\u00fcneteket produk\u00e1lt: f\u00e1radts\u00e1g, fejf\u00e1j\u00e1s, hidegr\u00e1z\u00e1s, l\u00e1z, f\u00e1jdalom az olt\u00e1s k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n. Ezek nem ritk\u00e1k olt\u00f3anyagok eset\u00e9ben. Azok k\u00f6z\u00fcl, akik a legmagasabb d\u00f3zist kapt\u00e1k h\u00e1rman s\u00falyosabb t\u00fcneteket produk\u00e1ltak, \u00edgy ezzel a d\u00f3zissal nem k\u00eds\u00e9rleteznek tov\u00e1bb.      B\u00e1r a t\u00fcnetek hasonl\u00edtanak a koronav\u00edrus-fert\u0151z\u00f6tts\u00e9g jeleire, de csak r\u00f6vid id\u0151re jelennek meg, \u00e9s k\u00f6zvetlen\u00fcl az olt\u00e1s ut\u00e1n.  Alacsony \u00e1r a Covid elleni v\u00e9delem\u00e9rt  \u2013 mondta Dr. WIlliam Schaffner, a Vanderbilt Egyetem Orvosi K\u00f6zpontj\u00e1nak kutat\u00f3ja, aki nem vett r\u00e9szt a kutat\u00e1sban.   A 30 ezres kutat\u00e1sban m\u00e1r nem csak fiatal feln\u0151ttek vesznek r\u00e9szt, hanem a legink\u00e1bb vesz\u00e9lyeztetett csoportok k\u00e9pvisel\u0151i is.   Glob\u00e1lisan k\u00f6zel k\u00e9t tucat Covid-19 vakcin\u00e1t tesztelnek, az USA-ban t\u00f6bb hasonl\u00f3 m\u00e9ret\u0171 kutat\u00e1s is folyik (b\u00e1r ez a 30 ezres lesz az eddigi legnagyobb). Dr. Anthony Fauci, az Egyes\u00fclt \u00c1llamok j\u00e1rv\u00e1nyv\u00e9delm\u00e9nek h\u00e1nyattatott sors\u00fa vezet\u0151je \u00f6r\u00fcl annak, hogy ennyi vakcina k\u00e9sz\u00fcl, mert a vil\u00e1g minden pontj\u00e1n sz\u00fcks\u00e9g lesz a v\u00e9d\u0151olt\u00e1sra. Sok orsz\u00e1g korm\u00e1nya m\u00e1r el\u0151re megrendelt k\u00e9szleteket a k\u00e9sz\u00fcl\u0151 szerekb\u0151l, hogy amint kider\u00fcl, hogy m\u0171k\u00f6dnek, azonnal elkezdhess\u00e9k a n\u00e9pess\u00e9g\u00fck beolt\u00e1s\u00e1t.     Akt\u00e1k   Terjed a vil\u00e1gban a koronav\u00edrus     jan  8.  A koronav\u00edrus miatt K\u00edna lez\u00e1rt egy tizenegymilli\u00f3s v\u00e1rost A v\u00e1ros lakosai nem hagyhatj\u00e1k el a telep\u00fcl\u00e9st, az iskol\u00e1kat bez\u00e1rt\u00e1k.    2020. dec 23.  K\u00edna nagyon beleh\u00faz az olt\u00f3anyag-el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1sba A legn\u00e9pszer\u0171bb k\u00ednai olt\u00f3anyag 86 sz\u00e1zal\u00e9kos hat\u00e9konys\u00e1g\u00fa.    2020. dec 10.  Vakcin\u00e1val l\u00e1tt\u00e1k el az otthoniak az Olaszorsz\u00e1gban \u00e9l\u0151 rokonaikat A N\u00e1polyban \u00e9l\u0151 k\u00ednai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g tagjai k\u00f6z\u00f6tt felt\u0171n\u0151en alacsonynak mutatkozik a Covid\u201319 betegek sz\u00e1ma.       M\u00e9g 5161 cikk az akt\u00e1ban    T\u00f6lt\u00e9s"}, {"page": "mno", "category": "sport", "title": "Nem csak Messi \u00e9rinthetetlen a Barcelon\u00e1n\u00e1l", "text": "A madridi sportnapilap, a Marca \u00e9rtes\u00fcl\u00e9sei szerint az FC Barcelona vezet\u0151s\u00e9ge semmik\u00e9ppen sem k\u00edv\u00e1nja eladni Lionel Messit \u00e9s a spanyol bajnoki c\u00edmv\u00e9d\u0151 egy\u00fcttes tov\u00e1bbi \u00f6t labdar\u00fag\u00f3j\u00e1t. A v\u00e9dettek kateg\u00f3ri\u00e1j\u00e1ba tartozik a kapus Marc-Andre ter Stegen, a v\u00e9d\u0151 Gerard Piqu\u00e9, a k\u00f6z\u00e9pp\u00e1ly\u00e1s Frenkie De Jong, \u00e9s k\u00e9t csat\u00e1r, Antoine Griezmann \u00e9s Ansu Fati. Ugyanakkor a keret t\u00f6bbi tagja megfelel\u0151 aj\u00e1nlat eset\u00e9n t\u00e1vozhat. Az \u201e\u00e9rinthetetlenekhez\u201d minden k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt ragaszkodik Enrique Seti\u00e9n vezet\u0151edz\u0151, aki a Marca szerint t\u00f6bbi j\u00e1t\u00e9kos\u00e1r\u00f3l, p\u00e9ld\u00e1ul a horv\u00e1t Ivan Rakiticr\u0151l, a chilei Arturo Vidalr\u00f3l \u00e9s a brazil kapus Net\u00f3r\u00f3l is k\u00e9sz lemondani. A m\u00e1rciusban a j\u00e1rv\u00e1ny miatt f\u00e9lbeszakadt spanyol \u00e9lvonalban 27 fordul\u00f3 ut\u00e1n az 58 pontos Barcelona vezet a Real Madrid (56 pont) \u00e9s a Sevilla (47) el\u0151tt. A La Liga k\u00fczdelmeit szombati bejelent\u00e9s szerint j\u00fanius 8-t\u00f3l folytathatj\u00e1k."}, {"page": "origo", "category": "nagyvilag", "title": "Mike Pompeo k\u00e9pmutat\u00e1ssal v\u00e1dolta az amerikai rend\u0151ri brutalit\u00e1st el\u00edt\u00e9l\u0151 ENSZ-test\u00fcletet", "text": "Mike Pompeo amerikai k\u00fcl\u00fcgyminiszter szombaton k\u00e9pmutat\u00e1ssal v\u00e1dolta az ENSZ Emberi Jogi Tan\u00e1cs\u00e1t (UNHRC), ami\u00e9rt ez a test\u00fclet az el\u0151z\u0151 nap el\u00edt\u00e9lte a h\u00e1tr\u00e1nyos megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9snek min\u0151s\u00edtett, er\u0151szakos rend\u0151rs\u00e9gi int\u00e9zked\u00e9st, amely az afroamerikai George Floyd hal\u00e1l\u00e1hoz vezetett m\u00e1jus 25-\u00e9n az egyes\u00fclt \u00e1llamokbeli Minneapolisban. Pompeo kijelentette, hogy a 47 tag\u00fa test\u00fclet egyhang\u00falag elfogadott hat\u00e1rozata annak \u00fajabb m\u00e9lypontj\u00e1t jelzi, \u00e9s igazolja Washington 2018-as d\u00f6nt\u00e9s\u00e9t, amelynek \u00e9rtelm\u00e9ben kil\u00e9pett a genfi sz\u00e9khely\u0171 UNHRC-b\u0151l. Az ENSZ Emberi Jogi Tan\u00e1csa, amelynek soraiban Venezuela mellett Kuba \u00e9s K\u00edna is r\u00e9szt vesz, m\u00e1r r\u00e9g\u00f3ta dikt\u00e1torok \u00e9s az \u0151ket megt\u0171r\u0151 demokr\u00e1ci\u00e1k mentsv\u00e1ra- hangs\u00falyozta, hozz\u00e1t\u00e9ve: \"Hatalmas csal\u00f3d\u00e1s ez azok sz\u00e1m\u00e1ra, akik az emberi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1g tiszteletben tart\u00e1s\u00e1\u00e9rt sz\u00e1llnak s\u00edkra\" - hangoztatta. Az UNHRC hat\u00e1rozata el\u00edt\u00e9lte az amerikai rendfenntart\u00f3k fell\u00e9p\u00e9s\u00e9t az afroamerikai George Floyd ellen. A 46 \u00e9ves, fekete b\u0151r\u0171 f\u00e9rfi m\u00e1jus 25-\u00e9n Minneapolisban halt meg, miut\u00e1n egy rend\u0151r hosszasan t\u00e9rdelt a nyak\u00e1n. Az eset zavarg\u00e1sokat v\u00e1ltott ki. \u200e Pompeo \u00fagy fogalmazott, hogy a t\u00e1rsadalmi vita jelzi az Egyes\u00fclt \u00c1llamok demokr\u00e1ci\u00e1j\u00e1t, erej\u00e9t \u00e9s \u00e9retts\u00e9g\u00e9t. \"Ha a tan\u00e1cs komolyan venn\u00e9 az emberi jogok v\u00e9delm\u00e9t, akkor b\u0151ven akadn\u00e1nak sz\u00e1m\u00e1ra val\u00f3di tennival\u00f3k, amelyekre figyelm\u00e9t ford\u00edthatja, \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a rendszerszint\u0171 etnikai egyenl\u0151tlens\u00e9gek Kub\u00e1ban, K\u00edn\u00e1ban \u00e9s Ir\u00e1nban\" - tette hozz\u00e1. \"Amennyiben a tan\u00e1cs \u0151szinte volna, elismern\u00e9 az amerikai demokr\u00e1cia erej\u00e9t, \u00e9s felsz\u00f3l\u00edtan\u00e1 az autokrata rezsimeket vil\u00e1gszerte, hogy vegyenek p\u00e9ld\u00e1t az amerikai demokr\u00e1ci\u00e1r\u00f3l, az elsz\u00e1moltathat\u00f3s\u00e1g \u00e9s \u00e1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1g ugyanolyan magas szintj\u00e9hez tarts\u00e1k magukat, mint mi, amerikaiak\" - hangoztatta Pompeo."}, {"page": "888", "category": "amerika-london-parizs", "title": "A hondurasi korm\u00e1ny szerint b\u0171nszervezetek \u00e9s politikusok szervezik a migr\u00e1nskarav\u00e1nokat", "text": "B\u0171nszervezeteket \u00e9s g\u00e1tl\u00e1stalan politikusokat tett felel\u0151ss\u00e9 a hondurasi korm\u00e1ny az Egyes\u00fclt \u00c1llamok fel\u00e9 tart\u00f3 migr\u00e1nskarav\u00e1nok szervez\u00e9s\u00e9\u00e9rt, amelyet \u2013 \u00e1ll\u00edt\u00e1sa szerint \u2013 2018 okt\u00f3bere \u00f3ta folytatnak, emberkereskedelemnek, zsarol\u00e1snak \u00e9s szexu\u00e1lis kizs\u00e1km\u00e1nyol\u00e1snak kit\u00e9ve a migr\u00e1nsokat. \u2013 fogalmazott egy k\u00f6zlem\u00e9nyben a hondurasi k\u00fcl\u00fcgyminiszt\u00e9rium, ami azzal folytatta, hogy a b\u0171nszervezetek \u00e1ltal szervezett karav\u00e1nokban az orsz\u00e1got elhagy\u00f3 embereket zsarol\u00e1snak, emberkereskedelemnek, szexu\u00e1lis kizs\u00e1km\u00e1nyol\u00e1snak teszik ki, ak\u00e1r hal\u00e1lukat is okozhatj\u00e1k. A legut\u00f3bbi karav\u00e1n \u00fajabb k\u00eds\u00e9rlet arra, hogy k\u00e9sleltess\u00e9k azt, amit az \u00e9letk\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek jav\u00edt\u00e1s\u00e1\u00e9rt tesz\u00fcnk, \u00e9s megel\u0151zz\u00fck, hogy hamis elv\u00e1r\u00e1sokt\u00f3l vez\u00e9relve induljanak \u00fatnak \u2013 fogalmazott a hondurasi k\u00fcl\u00fcgyi t\u00e1rca. \u2013 tette hozz\u00e1. Az \u00e9szak-hondurasi San Pedro Sula v\u00e1ros\u00e1b\u00f3l helyi id\u0151 szerint kedd este \u00fajabb, az Egyes\u00fclt \u00c1llamok fel\u00e9 tart\u00f3 karav\u00e1n indult el, t\u00f6bb mint 2000 tagja az\u00f3ta m\u00e1r bel\u00e9pett Guatemala ter\u00fclet\u00e9re. Hondurasb\u00f3l ezt megel\u0151z\u0151en n\u00e9gy, az Egyes\u00fclt \u00c1llamokba eljutni akar\u00f3 \u00fagynevezett migr\u00e1nskarav\u00e1n indult el 2018 okt\u00f3bere \u00e9s 2019 \u00e1prilisa k\u00f6z\u00f6tt. Honduras Guatemal\u00e1val \u00e9s Salvadorral egy\u00fctt K\u00f6z\u00e9p-Amerika \u00fagynevezett \u00e9szaki h\u00e1romsz\u00f6g\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3. A r\u00e9gi\u00f3t az er\u0151szak \u00e1ltal legink\u00e1bb s\u00fajtott t\u00e9rs\u00e9gek k\u00f6z\u00f6tt tartj\u00e1k sz\u00e1mon a vil\u00e1gon. Nemzetk\u00f6zi szervezetek szerint a h\u00e1rom orsz\u00e1gb\u00f3l \u00e9vente \u00e1tlagosan legal\u00e1bb f\u00e9lmilli\u00f3 ember emigr\u00e1l illeg\u00e1lisan az Egyes\u00fclt \u00c1llamokba a jobb \u00e9letk\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek \u00e9s lehet\u0151s\u00e9gek rem\u00e9ny\u00e9ben."}, {"page": "24.hu", "category": "tech", "title": "Az Xbox m\u00e1r nem a PlayStation ellen k\u00fczd, a vide\u00f3j\u00e1t\u00e9kos Netflixet \u00e9p\u00edtik", "text": "2020 komoly m\u00e9rf\u00f6ldk\u0151 a vide\u00f3j\u00e1t\u00e9kok vil\u00e1g\u00e1ban, hiszen az \u0151sszel \u00faj konzolgener\u00e1ci\u00f3 \u00e9rkezik: j\u00f6n a PlayStation 5 \u00e9s az Xbox Series X. A Sony \u00e9s a Microsoft h\u00f3napok \u00f3ta csepegteti az inform\u00e1ci\u00f3kat, mindk\u00e9t gy\u00e1rt\u00f3 \u00edzel\u00edt\u0151t adott az \u00e9rkez\u0151 j\u00e1t\u00e9kokb\u00f3l, \u00e9s b\u00e1r m\u00e9g egyik konzol \u00e1r\u00e1t sem ismerj\u00fck, a l\u00e1tottak alapj\u00e1n m\u00e1r sokan elk\u00f6nyvelt\u00e9k, hogy a PS5 \u00e1ll nyer\u00e9sre. Klasszikus \u00e9rtelemben t\u00e9nyleg ez a g\u00e9p t\u0171nik jobb v\u00e1laszt\u00e1snak, a Microsoft ugyanakkor \u00faj strat\u00e9gi\u00e1t k\u00f6vet, ami hossz\u00fa t\u00e1von nemcsak jelent\u0151s sikerrel kecsegtet, de alapjaiban v\u00e1ltoztathatja meg a vide\u00f3j\u00e1t\u00e9k-ipart. Ha csak a sz\u00e1mokat n\u00e9zz\u00fck, akkor a Sony f\u00f6l\u00e9nyesen nyerte az aktu\u00e1lis konzolok k\u00f6zti versenyt, hiszen am\u00edg a PlayStation 4-b\u0151l sz\u00e1zmilli\u00f3n\u00e1l is t\u00f6bb p\u00e9ld\u00e1nyt \u00e9rt\u00e9kes\u00edtettek, addig az Xbox One \u2013 ipar\u00e1gi becsl\u00e9sek szerint \u2013 50 milli\u00f3n\u00e1l j\u00e1r, amit a n\u00e9gy \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb piacra dobott Nintendo Switch is lek\u00f6r\u00f6z\u00f6tt a maga 52 milli\u00f3j\u00e1val. A PS4 (\u00e9s Switch) sikere a klasszikus konzolos modellben rejlik: az a g\u00e9p kelend\u0151, amire t\u00f6bb \u00e9s jobb exkluz\u00edv, teh\u00e1t csak az adott platformon j\u00e1tszhat\u00f3 j\u00e1t\u00e9k jelenik meg. Ilyen szempontb\u00f3l a PlayStation 4 maga a mennyorsz\u00e1g, hiszen az elm\u00falt \u00e9vekben egym\u00e1st k\u00f6vett\u00e9k az olyan t\u00e9nyleg kiv\u00e1l\u00f3 AAA-kateg\u00f3ri\u00e1s programok, mint az Uncharted 4: A Thief\u2019s End, a Horizon: Zero Dawn, a 2018-as God of War, a Marvel\u2019s Spider-Man, a The Last of Us Part II \u00e9s a Ghost of Tsushima. Ezek a c\u00edmek nemcsak kiv\u00e1l\u00f3 \u00e9rt\u00e9kel\u00e9sekkel b\u00fcszk\u00e9lkedhetnek, de t\u00f6bbmilli\u00f3s elad\u00e1sokkal is. Mindek\u00f6zben a Microsoft alig tud felmutatni olyan j\u00e1t\u00e9kot, ami arra sarkallta volna az embereket, hogy beruh\u00e1zzanak az Xbox One valamelyik verzi\u00f3j\u00e1ra. Sea of Thieves, Crackdown 3, State of Decay 2, sokadik Forza \u00e9s Gears of War \u2013 egyik sem v\u00e1ltotta meg a vil\u00e1got. Mindez viszont kor\u00e1nt sem jelenti azt, hogy a redmondi c\u00e9g elbukott volna, sokkal ink\u00e1bb arr\u00f3l van sz\u00f3, hogy a Sony j\u00f3l bev\u00e1lt strat\u00e9gi\u00e1j\u00e1val szemben egy m\u00e1sik, egyel\u0151re kev\u00e9sb\u00e9 l\u00e1tv\u00e1nyos utat v\u00e1lasztottak. A PS4 \u00e9s Xbox One karrierje egyar\u00e1nt 2013 \u0151sz\u00e9n kezd\u0151d\u00f6tt, de az ut\u00f3bbi komoly h\u00e1tr\u00e1nyb\u00f3l indult. Nemcsak az exkluz\u00edv j\u00e1t\u00e9kokb\u00f3l volt hi\u00e1ny, de a Microsoft g\u00e9pe j\u00f3val dr\u00e1g\u00e1bb is volt, mint a konkurencia term\u00e9ke, k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en a konzol mell\u00e9 er\u0151ltetett Kinect 2 mozg\u00e1s\u00e9rz\u00e9kel\u0151s kieg\u00e9sz\u00edt\u0151nek. Az elbalt\u00e1zott rajtot nagyszer\u0171en p\u00e9ld\u00e1zza, hogy h\u00e9t \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb m\u00e1r h\u00edre sincs a Kinectnek, m\u00e9g a c\u00e9g is \u00fagy tesz, mintha sosem l\u00e9tezett volna. A h\u00e1tr\u00e1ny hamar meg is mutatkozott, val\u00f3sz\u00edn\u0171leg ennek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151, hogy a Microsoft \u00e9vek \u00f3ta nem k\u00f6z\u00f6l hivatalos elad\u00e1si adatokat, sem a konzolr\u00f3l, sem a j\u00e1t\u00e9kokr\u00f3l. A k\u00e9pet r\u00e1ad\u00e1sul tov\u00e1bb \u00e1rnyalja, hogy a redmondiak m\u00e9g a feltuningolt g\u00e9pek harc\u00e1t is elvesztett\u00e9k, hiszen az alapg\u00e9pn\u00e9l jobb hardverrel felszerelt PS4 Pro majd egy \u00e9vvel hamarabb ker\u00fclt a boltokba, mint a hasonl\u00f3 elvet k\u00f6vet\u0151 Xbox One X \u2013 ut\u00f3bbin m\u00e1r az sem seg\u00edtett, hogy jelenleg t\u00e9nyleg ez az er\u0151sebb, teh\u00e1t szebb grafik\u00e1t biztos\u00edt\u00f3 konzol. Nem t\u00falz\u00e1s, hogy a Microsoft m\u00e1r \u00e9vekkel ezel\u0151tt elvesztette az aktu\u00e1lis konzolh\u00e1bor\u00fat, de a c\u00e9gn\u00e9l ezzel p\u00e1rhuzamosan r\u00e1eszm\u00e9ltek: ha a klasszikus m\u00f3di szerint nem tudnak versenyre kelni a Sonyval, akkor m\u00e1st kell kital\u00e1lniuk. Ennek eredm\u00e9nyek\u00e9nt kezdt\u00e9k el megjelentetni az xboxos j\u00e1t\u00e9kokat PC-re, komoly hangs\u00falyt kapott a visszafel\u00e9 kompatibilit\u00e1s, de a legfontosabb az, hogy megsz\u00fcletett az Xbox Game Pass \u00e9s a Project xCloud szolg\u00e1ltat\u00e1s, amelyek az elk\u00f6vetkezend\u0151 \u00e9vekben nyernek majd igaz\u00e1n \u00e9rtelmet. A kor\u00e1bban bevezetett, de szer\u00e9nyebb k\u00edn\u00e1lat\u00fa EA Access mint\u00e1j\u00e1ra sz\u00fcletett Xbox Game Pass l\u00e9nyeg\u00e9ben ugyanaz a videoj\u00e1t\u00e9koknak, mint a Netflix a filmeknek \u00e9s a sorozatoknak. A felhaszn\u00e1l\u00f3 fix havid\u00edj\u00e9rt cser\u00e9be hozz\u00e1jut egy folyamatosan b\u0151v\u00fcl\u0151 \u00e9s v\u00e1ltoz\u00f3 katal\u00f3gushoz, amib\u0151l kedve szerint t\u00f6lthet le j\u00e1t\u00e9kokat eg\u00e9szen addig, m\u00edg \u00e9l\u0151 el\u0151fizet\u00e9ssel rendelkezik. A szolg\u00e1ltat\u00e1s el\u0151sz\u00f6r csak Xbox konzolokra volt el\u00e9rhet\u0151, de 2019-ben meg\u00e9rkezett Windows 10-re is. A k\u00e9t bevezet\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt pedig megt\u00f6rt\u00e9nt, ami sok\u00e1ig elk\u00e9pzelhetetlennek t\u0171nt: a Microsoft saj\u00e1t kiad\u00e1s\u00fa, 60 doll\u00e1ros, AAA-kateg\u00f3ri\u00e1s j\u00e1t\u00e9kai is beker\u00fcltek a k\u00edn\u00e1latba, m\u00e9ghozz\u00e1 a megjelen\u00e9s napj\u00e1n. Hogy \u00e9rts\u00fck, ennek mekkora a jelent\u0151s\u00e9ge, \u00edme egy p\u00e9lda: ez olyan l\u00e9p\u00e9s volt, mintha a Bossz\u00fa\u00e1ll\u00f3k: V\u00e9gj\u00e1t\u00e9k a mozipremierrel egy id\u0151ben megjelenne a Disney+ streaming szolg\u00e1ltat\u00e1s k\u00edn\u00e1lat\u00e1ban. 2018 janu\u00e1rj\u00e1ban ezt a h\u00faz\u00e1st k\u00f6nny\u0171 volt k\u00e9ts\u00e9gbeesettnek titul\u00e1lni, az\u00f3ta viszont vil\u00e1goss\u00e1 v\u00e1lt, hogy a Microsoft egy nagyon j\u00f3l \u00e1tgondolt strat\u00e9gia els\u0151 komoly l\u00e9p\u00e9s\u00e9t tette meg. A Sonyval ellent\u00e9tben nem az exkluz\u00edv c\u00edmeket helyezt\u00e9k el\u0151t\u00e9rbe (l\u00e9nyeg\u00e9ben fel is adt\u00e1k ezt a vonalat), hanem az Xbox Games Pass-t, ami havi 3000 forint\u00e9rt sz\u00e1zn\u00e1l is t\u00f6bb j\u00e1t\u00e9khoz biztos\u00edt hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9st, k\u00f6zt\u00fck a leg\u00fajabb xboxos c\u00edmekhez \u2013 \u00e9s a c\u00e9g ezen a j\u00f6v\u0151ben sem k\u00edv\u00e1n v\u00e1ltoztatni. A szolg\u00e1ltat\u00e1s j\u00f6n az \u0151sszel \u00e9rkez\u0151 Xbox Series X konzolra is, \u00e9s az \u00f6sszes frissen bejelentett c\u00edm (Halo Infinite, Fable, State of Decay 3, \u00faj Forza stb.) beker\u00fcl az Xbox Game Pass k\u00edn\u00e1lat\u00e1ba. Enn\u00e9l is unortodoxabb megold\u00e1s, hogy kezdetben a Microsoft \u00e1ltal kiadott programok nemcsak a Series X-re, de a kifut\u00f3 modelleknek sz\u00e1m\u00edt\u00f3 Xbox One g\u00e9pekre is el\u00e9rhet\u0151k lesznek \u2013 teh\u00e1t egy darabig nem musz\u00e1j \u00faj konzolt venni, hogy j\u00e1tszhassunk ezekkel a j\u00e1t\u00e9kokkal. Ne feledj\u00fck, a Sony ezen taktika sz\u00f6ges ellentettj\u00e9t k\u00e9pviseli: az \u00e1ltaluk frissen bejelentett exkluz\u00edv programok kiz\u00e1r\u00f3lag PS5-\u00f6n lesznek futtathat\u00f3k.  A fentiek egy\u00e9rtelm\u0171en azt mutatj\u00e1k, hogy a Microsoft m\u00e1r egy\u00e1ltal\u00e1n nem konzol- \u00e9s j\u00e1t\u00e9kelad\u00e1sokban gondolkodik, ehelyett egyre t\u00f6bb platformon k\u00edv\u00e1nnak el\u00e9rni min\u00e9l t\u00f6bb el\u0151fizet\u0151t. Ilyen t\u00e9ren m\u00e1r most sem \u00e1llnak rosszul, hiszen saj\u00e1t bevall\u00e1suk szerint 10 milli\u00f3n\u00e1l is t\u00f6bb akt\u00edv tagjuk van, \u00e9s azt is \u00e9rdemes megjegyezni, a Sony hasonl\u00f3, felh\u0151alap\u00fa PS Now szolg\u00e1ltat\u00e1sa hi\u00e1ba r\u00e9gebbi, a nyom\u00e1ba sem \u00e9r az xboxos megold\u00e1snak, ahogy a Google-f\u00e9le Stadia sem. \u00c9s enn\u00e9l is fontosabb: ez m\u00e9g csak a kezdet. A Microsoft komolyan gondolja, hogy az Xbox Game Pass a lehet\u0151 legt\u00f6bb ember sz\u00e1m\u00e1ra el\u00e9rhet\u0151 legyen, \u00e9s itt j\u00f6n a k\u00e9pbe a Project xCloud n\u00e9ven fut\u00f3, felh\u0151alap\u00fa rendszer\u00fck, aminek a l\u00e9nyege, hogy az Xbox Game Pass k\u00edn\u00e1lata streamelhet\u0151 legyen. Magyar\u00e1n megfelel\u0151 hardver hi\u00e1ny\u00e1ban is j\u00e1tszhassunk a katal\u00f3gusban megtal\u00e1lhat\u00f3 programokkal. A v\u00e1llalat m\u00e1r be is jelentette, hogy az xCloud hamarosan az Xbox Game Pass r\u00e9sz\u00e9v\u00e9 v\u00e1lik, ami t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt azt vet\u00edti el\u0151re, hogy j\u00f3 es\u00e9llyel t\u00e9nyleg nem lesz sz\u00fcks\u00e9g Xbox Series X-et venni, ha valaki hozz\u00e1 akar f\u00e9rni a havid\u00edjas szolg\u00e1ltat\u00e1s j\u00e1t\u00e9kaihoz. Persze ezen a ponton az\u00e9rt \u00e9rdemes megjegyezni, hogy az \u00faj konzol l\u00e9tez\u00e9s\u00e9nek ett\u0151l m\u00e9g b\u0151ven van \u00e9rtelme, hiszen az elk\u00f6vetkezend\u0151 \u00e9vek j\u00e1t\u00e9kfelhozatala messze t\u00falmutat az Xbox Game Pass k\u00edn\u00e1lat\u00e1n. Ha valaki a szolg\u00e1ltat\u00e1son k\u00edv\u00fcl es\u0151 j\u00e1t\u00e9kokat szeretn\u00e9 futtatni (p\u00e9ld\u00e1ul a j\u00f6v\u0151re \u00e9rkez\u0151 Call of Dutyt, vagy a k\u00e9t \u00e9v m\u00falva esed\u00e9kes \u00fajabb Assassin\u2019s Creedet), annak \u2013 most m\u00e9g \u2013 sz\u00fcks\u00e9ge lesz egy \u00fajgener\u00e1ci\u00f3s konzolra, ha nincsen j\u00e1t\u00e9kra alkalmas laptopja/sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pe. Az Xbox Series X m\u00e9g fontos a Microsoft sz\u00e1m\u00e1ra, de a hossz\u00fat\u00e1v\u00fa c\u00e9l az, hogy a konzolos \u00e9s PC-s j\u00e1t\u00e9kosokn\u00e1l j\u00f3val sz\u00e9lesebb r\u00e9tegekhez jusson el a szolg\u00e1ltat\u00e1s, ami nagyobb bev\u00e9tellel kecsegtet, mintha puszt\u00e1n a j\u00e1t\u00e9kg\u00e9pre \u00e9s az exkluz\u00edvokra koncentr\u00e1ln\u00e1nak. A c\u00e9l fel vezet\u0151 \u00fat els\u0151 l\u00e9p\u00e9se, hogy az Xbox Games Pass-szal megt\u00e1mogatott Project xCloud id\u00e9n m\u00e1r el\u00e9rhet\u0151 lesz bizonyos okostelefonokra is: egy vezet\u00e9k n\u00e9lk\u00fcli kontroller k\u00f6zbeiktat\u00e1s\u00e1val a mobil k\u00e9perny\u0151j\u00e9n is j\u00e1tszhat\u00f3 lesz az el\u0151fizet\u00e9s 100-n\u00e1l is t\u00f6bb j\u00e1t\u00e9ka. Ezzel t\u00f6bb milli\u00f3 \u00faj felhaszn\u00e1l\u00f3 sz\u00e1m\u00e1ra v\u00e1lnak el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 a kor\u00e1bban hardverhez k\u00f6t\u00f6tt vide\u00f3j\u00e1t\u00e9kok, \u00e9s nem kell nagy fant\u00e1zia, hogy l\u00e1ssuk, innent\u0151l a hat\u00e1r a csillagos \u00e9g. A k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vek sor\u00e1n a felh\u0151alap\u00fa Xbox Game Pass el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 v\u00e1lhat okost\u00e9v\u00e9ken, t\u00e1blag\u00e9peken, l\u00e9nyeg\u00e9ben b\u00e1rmin, ami k\u00e9perny\u0151vel \u00e9s vezet\u00e9k n\u00e9lk\u00fcli kapcsolattal rendelkezik, \u00e9s a pakliban sim\u00e1n benne van az is, hogy az \u0151sszel \u00e9rkez\u0151 Xbox Series X ut\u00e1n a Microsoft t\u00f6bb\u00e9 nem gy\u00e1rt majd konzolt, csup\u00e1n k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 eszk\u00f6z\u00f6k\u00f6n teszi el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 a szolg\u00e1ltat\u00e1s\u00e1t. Persze mondhatjuk, hogy erre nagyon sok helyen nincs m\u00e9g felk\u00e9sz\u00fclve az infrastrukt\u00fara, de egyr\u00e9szt nyakunkon az 5G, amit t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt pont az ilyen megn\u00f6vekedett ig\u00e9nyek kiel\u00e9g\u00edt\u00e9s\u00e9re fejlesztettek, m\u00e1sr\u00e9szt az \u00faj g\u00e9pek legal\u00e1bb 7-8 \u00e9vig a piacon lesznek, az pedig rengeteg id\u0151. Jelen pillanatban m\u00e9g science-fictionnek t\u0171nhet, hogy dr\u00e1ga hardver n\u00e9lk\u00fcl j\u00e1tszunk a leg\u00fajabb j\u00e1t\u00e9kokkal, de ne feledj\u00fck: 15 \u00e9ve m\u00e9g sehol nem volt a mindent megv\u00e1ltoztat\u00f3 iPhone, 10 \u00e9ve pedig lehetetlennek t\u0171nt, hogy egy Will Smith kaliber\u0171 sz\u00edn\u00e9sz vagy Martin Scorsese forgasson filmet egyenesen a \u201et\u00e9v\u00e9be\u201d. A vil\u00e1g rohamosan v\u00e1ltozik, a telekommunik\u00e1ci\u00f3 elk\u00e9peszt\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben fejl\u0151dik, \u00e9s a Microsoft a lehet\u0151 legjobb id\u0151ben ugrott fel a m\u00e9g gyerekcip\u0151ben j\u00e1r\u00f3 vide\u00f3j\u00e1t\u00e9k streamel\u0151s hull\u00e1mra. Jelen pillanatban hi\u00e1ba t\u0171nnek vesztesnek a konzolh\u00e1bor\u00faban, egy\u00e1ltal\u00e1n nem elk\u00e9pzelhetetlen, hogy a folyamatosan gyarapod\u00f3 \u00e9s fejl\u0151d\u0151 szolg\u00e1ltat\u00e1sukkal teljesen felforgatj\u00e1k az ipart. Az elm\u00falt h\u00fasz \u00e9vben m\u00e1r k\u00e9tszer is \u00e1t\u00e9lhett\u00fcnk hasonl\u00f3t: az iPod \u00e9s az iTunes a zeneipart szabta \u00e1t teljesen, ennek \u00f6r\u00f6k\u00f6sei ma a zenei streaming szolg\u00e1ltat\u00f3k, \u00e9s m\u00e9g nincs egy \u00e9vtizede, hogy a Netflix \u00e1t\u00edrta az otthoni sz\u00f3rakoztat\u00e1s \u00e9s a filmforgalmaz\u00e1s bevett szab\u00e1lyait. Mindez megt\u00f6rt\u00e9nhet a vide\u00f3j\u00e1t\u00e9kok vil\u00e1g\u00e1ban is, a technikai felt\u00e9telek p\u00e9ld\u00e1ul m\u00e1r javar\u00e9szt adottak hozz\u00e1, \u00e9s ha \u00fcgyesen j\u00e1tszik a lehet\u0151s\u00e9geivel, a Microsoft megism\u00e9telheti a Netflix d\u00f6bbenetes siker\u00e9t, ami id\u0151vel mag\u00e1val hozhatja azt is, hogy a vide\u00f3j\u00e1t\u00e9k-vil\u00e1g Will Smith-ei \u00e9s Scorses\u00e9i is nekik fognak dolgozni. Lehet, hogy az exkluz\u00edv j\u00e1t\u00e9koknak h\u00e1la a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben a Sony-f\u00e9le PlayStation 5-b\u0151l fogy majd t\u00f6bb, de a jelek k\u00f6zben arra utalnak, hogy a Microsoft sem marad bus\u00e1s bev\u00e9tel n\u00e9lk\u00fcl, r\u00e1ad\u00e1sul az \u00e1ltaluk j\u00e1rt \u00fat ak\u00e1r forradalomhoz is vezethet. A j\u00e1t\u00e9kok norm\u00e1lis min\u0151s\u00e9g\u0171 streamel\u00e9se itt van a nyakunkon, \u00e9s a technol\u00f3gia t\u00e9rnyer\u00e9se a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vekben egy olyan vil\u00e1got is mag\u00e1val hozhat, ahol a t\u00e9v\u00e9 melletti j\u00e1t\u00e9kkonzol ugyanolyan eml\u00e9kk\u00e9 v\u00e1lik, mint a vide\u00f3magn\u00f3 \u00e9s a discman, a dobozban vagy digit\u00e1lis let\u00f6lt\u00e9sk\u00e9nt v\u00e1s\u00e1rolt programokat pedig visszaszor\u00edtj\u00e1k a streamel\u0151s szolg\u00e1ltat\u00e1sok. T\u00f6bbes sz\u00e1mban, mert ha mindez val\u00f3s\u00e1gg\u00e1 v\u00e1lik, nem az Xbox Game Pass lesz az egyetlen, az szinte biztos. Kiemelt k\u00e9p: Xbox Game Pass / Microsoft"}, {"page": "444", "category": "k\u00fclf\u00f6ld", "title": "T\u00f6bb milli\u00e1rd doll\u00e1ros seg\u00e9lycsomagr\u00f3l d\u00f6nt\u00f6tt az amerikai Kongresszus", "text": "Az amerikai k\u00e9pvisel\u0151h\u00e1z t\u00f6bb milli\u00e1rd doll\u00e1ros koronav\u00edrus-seg\u00e9lycsomagot fogadott el szombaton, amelynek c\u00e9lja, hogy m\u00e9rs\u00e9kelje a j\u00e1rv\u00e1ny gazdas\u00e1gi hat\u00e1sait. A t\u00f6rv\u00e9nycsomag mellett 363-an, ellene negyvenen szavaztak a demokrata t\u00f6bbs\u00e9g\u0171 k\u00e9pvisel\u0151h\u00e1zban. A jogszab\u00e1lyok azut\u00e1n l\u00e9pnek \u00e9letbe, hogy a republik\u00e1nus t\u00f6bbs\u00e9g\u0171 szen\u00e1tus is elfogadta, Donald Trump amerikai eln\u00f6k pedig al\u00e1\u00edrta \u0151ket. K\u00f6zgazd\u00e1szok szerint a j\u00e1rv\u00e1ny, amelyben eddig vil\u00e1gszerte hivatalosan 138 ezer ember fert\u0151z\u0151d\u00f6tt meg \u00e9s t\u00f6bb mint \u00f6tezer hal\u00e1l\u00e1t okozta, recesszi\u00f3ba d\u00f6ntheti az amerikai gazdas\u00e1got. A 110 oldalas t\u00f6rv\u00e9nycsomag Nancy Pelosi h\u00e1zeln\u00f6k \u00e9s Steven Mnuchin p\u00e9nz\u00fcgyminiszter egyezked\u00e9s\u00e9nek eredm\u00e9nye. Az int\u00e9zked\u00e9sek k\u00f6z\u00f6tt szerepel a koronav\u00edrus-tesztek ingyenes el\u00e9rhet\u0151v\u00e9 t\u00e9tele, \u00e9telutalv\u00e1nyok 34 milli\u00f3 alacsony j\u00f6vedelm\u0171 lakosnak, valamint k\u00e9t h\u00e9t fizetett betegszabads\u00e1g a v\u00edrus \u00e1ltal \u00e9rintett embereknek. A c\u00e9gek ad\u00f3kedvezm\u00e9nyt kapnak a kiad\u00e1sok fedez\u00e9s\u00e9re. A dolgoz\u00f3knak egy\u00fattal lehet\u0151s\u00e9get adnak arra, hogy h\u00e1rom h\u00f3nap fizet\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli szabads\u00e1got vegyenek ki, ha karant\u00e9nba ker\u00fcln\u00e9nek vagy beteg hozz\u00e1tartoz\u00f3ikat kellene \u00e1polniuk. Az int\u00e9zked\u00e9sek azt c\u00e9lozz\u00e1k, hogy a legs\u00e9r\u00fcl\u00e9kenyebb csoportok - id\u0151sek, munkan\u00e9lk\u00fcliek, csal\u00e1dosok - k\u00e9pesek legyenek megk\u00fczdeni az el\u0151tt\u00fck \u00e1ll\u00f3 kih\u00edv\u00e1sokkal. Pelosi elmondta, hogy a k\u00e9pvisel\u0151h\u00e1z a j\u00f6v\u0151 h\u00e9ten megkezdi egy \u00fajabb csomag kidolgoz\u00e1s\u00e1t a legs\u00falyosabban \u00e9rintett ipar\u00e1gak \u00e9s a gazdas\u00e1g t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra. Kevin McCarthy republik\u00e1nus t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00f3 \u00fagy v\u00e9li, abban szerepelhet Trump felvet\u00e9se, a munkab\u00e9rt terhel\u0151 ad\u00f3k cs\u00f6kkent\u00e9se is. Ek\u00f6zben az amerikai hadsereg k\u00f6z\u00f6lte, hogy n\u00e9h\u00e1ny kiv\u00e9tellel felf\u00fcggeszti a v\u00e9delmi miniszt\u00e9riumnak dolgoz\u00f3 katon\u00e1k, civil tiszts\u00e9gvisel\u0151k \u00e9s csal\u00e1dtagjaik belf\u00f6ldi utaz\u00e1sait. Az int\u00e9zked\u00e9s h\u00e9tf\u0151t\u0151l m\u00e1jus 11-\u00e9ig van \u00e9rv\u00e9nyben. Kor\u00e1bban hasonl\u00f3 korl\u00e1toz\u00e1sokat rendeltek el a k\u00fclf\u00f6ldi utakra a koronav\u00edrus terjed\u00e9s\u00e9nek megf\u00e9kez\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben. Az amerikai hadseregb\u0151l keddi inform\u00e1ci\u00f3k szerint mind\u00f6ssze n\u00e9gyen fert\u0151z\u0151dtek meg a k\u00f3rokoz\u00f3val. (MTI)"}, {"page": "mno", "category": "belfold", "title": "A b\u00edr\u00f3s\u00e1g elrendelte a szerb embercsemp\u00e9sz letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t", "text": "A b\u00edr\u00f3s\u00e1g elrendelte a letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t annak a szerb embercsemp\u00e9sznek, akit a rend\u0151r\u00f6k az M1-es aut\u00f3p\u00e1ly\u00e1n Kom\u00e1rom-Esztergom megy\u00e9ben fogtak el. A Kom\u00e1rom Esztergom Megyei Rend\u0151r-f\u0151kapit\u00e1nys\u00e1g j\u00e1r\u0151rei a B\u00e1cs-Kiskun Megyei Rend\u0151r-f\u0151kapit\u00e1nys\u00e1g inform\u00e1ci\u00f3i alapj\u00e1n m\u00e1jus 29-\u00e9n 9 \u00f3ra 24 perckor az M1-es aut\u00f3p\u00e1ly\u00e1n ellen\u0151riztek egy szerb honoss\u00e1g\u00fa szem\u00e9lyg\u00e9pkocsit. A j\u00e1rm\u0171ben a szerb sof\u0151r\u00f6n k\u00edv\u00fcl m\u00e9g hat f\u0151 utazott, akik sz\u00edr \u00e1llampolg\u00e1rnak vallott\u00e1k magukat. Meghallgat\u00e1sukat k\u00f6vet\u0151en a rend\u0151r\u00f6k a hat\u00e1lyos magyar jogszab\u00e1lyoknak megfelel\u0151en visszak\u00eds\u00e9rt\u00e9k \u0151ket az ideiglenes biztons\u00e1gi hat\u00e1rz\u00e1rhoz. A sof\u0151rt pedig embercsemp\u00e9sz\u00e9s b\u0171ntett elk\u00f6vet\u00e9s\u00e9nek megalapozott gyan\u00faja miatt gyan\u00fas\u00edtottk\u00e9nt hallgatt\u00e1k ki. A 29 \u00e9ves f\u00e9rfit a rend\u0151rs\u00e9g \u0151rizetbe vette, \u00e9s kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9re az \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g ind\u00edtv\u00e1nyt tett a letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1ra, amit az illet\u00e9kes b\u00edr\u00f3s\u00e1g ma elrendelt."}, {"page": "origo", "category": "gazdasag", "title": "Most kell bev\u00e1s\u00e1rolni aranyb\u00f3l?", "text": "A Goldman Sachs elemz\u0151i szerint itt az ideje aranyat v\u00e1s\u00e1rolni, mivel a hagyom\u00e1nyosan biztons\u00e1gos mened\u00e9kk\u00e9nt funkcion\u00e1l\u00f3 nemesf\u00e9m egyre jobb v\u00e9telnek t\u0171nik a koronav\u00edrus miatt kialakul\u00f3 t\u0151zsdei felfordul\u00e1s idej\u00e9n. Az elm\u00falt id\u0151szakban a biztons\u00e1gos mened\u00e9knek sz\u00e1m\u00edt\u00f3 arany \u00e1ra cs\u00f6kken\u00e9st mutatott, ahogy a befektet\u0151k ink\u00e1bb amerikai doll\u00e1rt vettek \u2013 \u00edrtaa Goldman Sachs elemz\u0151je, Jeffrey Currie. A koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny miatti piaci p\u00e1nik ugyanis megn\u00f6velte a vil\u00e1ggazdas\u00e1g \u00e9s a befektet\u0151k doll\u00e1rig\u00e9ny\u00e9t, ez viszont azt is jelentette, hogy az amerikai deviza lett a legfontosabb mened\u00e9keszk\u00f6z. H\u00e9tf\u0151n azonban az amerikai jegybank egy p\u00e9lda n\u00e9lk\u00fcli programot jelentett be, melynek r\u00e9sze egy fels\u0151 hat\u00e1r n\u00e9lk\u00fcli eszk\u00f6zv\u00e1s\u00e1rl\u00e1si program. Ahogy pedig a k\u00f6zponti bank folyamatosan pump\u00e1lja a doll\u00e1rlikvidit\u00e1st a rendszerbe, \u00fagy a z\u00f6ldhas\u00fa er\u0151s\u00f6d\u00e9se meg is torpant a f\u0151bb deviz\u00e1kkal szemben. Ez pedig a Goldman elemz\u0151je szerint azt jelenti, hogy elj\u00f6tt az arany ideje, amely r\u00e1ad\u00e1sul relat\u00edve kedvez\u0151 \u00e1ron is forog. A most tapasztalt jelens\u00e9g az arany \u00e9s a doll\u00e1r piac\u00e1n egy\u00e9bk\u00e9nt nem p\u00e9lda n\u00e9lk\u00fcli. Hasonl\u00f3 volt a helyzet a 2008-as v\u00e1ls\u00e1g idej\u00e9n is. A nemesf\u00e9m akkor nagyj\u00e1b\u00f3l 20 sz\u00e1zal\u00e9kot gyeng\u00fclt, mivel nem tudta kell\u0151en bet\u00f6lteni a biztons\u00e1gos mened\u00e9k szerep\u00e9t, ugyanis mindenki doll\u00e1rba menek\u00fclt. A fordulat akkor \u00e1llt be, amikor a Fed bejelentette az eszk\u00f6zv\u00e1s\u00e1rl\u00e1si programj\u00e1t. Ezt k\u00f6vet\u0151en ugyanis az arany komoly emelked\u00e9snek indult \u2013 hangs\u00falyozta Currie. A szakember szerint most hasonl\u00f3 mint\u00e1zatot l\u00e1thatunk a piacon. Az arany \u00e1ra az elm\u00falt h\u00e9ten elkezdett stabiliz\u00e1l\u00f3dni, majd jelent\u0151sen emelkedni, miut\u00e1n a Fed egyre er\u0151sebben nyitotta ki a p\u00e9nzcsapot. Currie szerint el\u00e9rkezhett\u00fcnk ahhoz a ponthoz, amikor a likvidit\u00e1s-vez\u00e9relt keresked\u00e9s helyett a f\u00e9lelem-vez\u00e9relt keresked\u00e9s lesz a domin\u00e1ns, ahogy a befektet\u0151k tov\u00e1bbra is agg\u00f3dnak a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny hat\u00e1sai miatt. A fentiek alapj\u00e1n a Goldman szak\u00e9rt\u0151i \u00fagy sz\u00e1molnak, hogy a k\u00f6vetkez\u0151 12 h\u00f3napban az arany \u00e1ra el\u00e9rheti az unci\u00e1nk\u00e9nti 1800 doll\u00e1rt is. K\u00f6z\u00e9p-eur\u00f3pai id\u0151 szerint szerd\u00e1n az arany n\u00e9mi gyeng\u00fcl\u00e9s mellett unci\u00e1nk\u00e9nt 1656 doll\u00e1r k\u00f6r\u00fcl forgott."}, {"page": "origo", "category": "gazdasag", "title": "Tudja, hogy melyik orsz\u00e1gban issz\u00e1k a legt\u00f6bb k\u00e1v\u00e9t?", "text": "Ma van annak az italnak a vil\u00e1gnapja, mely n\u00e9lk\u00fcl rengetegen el sem tudn\u00e1k k\u00e9pzelni mindennapjaikat. Tudta, hogy a vil\u00e1gon minden nap 2 milli\u00e1rd cs\u00e9sze k\u00e1v\u00e9t fogyasztanak? Azt, hogy az Eti\u00f3pi\u00e1ban vadon term\u0151 k\u00e1v\u00e9n\u00f6v\u00e9ny termeszt\u00e9s\u00e9t el\u0151sz\u00f6r Jemenben val\u00f3s\u00edtott\u00e1k meg tudatos mez\u0151gazdas\u00e1gi tev\u00e9kenys\u00e9gk\u00e9nt? Vagy azt, melyik orsz\u00e1g termeszti a legt\u00f6bb k\u00e1v\u00e9t a vil\u00e1gon? \u00d6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sunkb\u00f3l ezekre \u00e9s sok egy\u00e9b k\u00e9rd\u00e9sre is v\u00e1laszt kaphat a k\u00e1v\u00e9r\u00f3l! B\u00e1r a k\u00e1v\u00e9z\u00e1s \u00e9lm\u00e9nye gyakran az olasz k\u00e1v\u00e9kult\u00far\u00e1val vagy \u00e9pp a k\u00fcl\u00f6nleges min\u0151s\u00e9g\u0171 eti\u00f3piai k\u00e1v\u00e9term\u00e9nyekkel kapcsol\u00f3dik \u00f6ssze, a k\u00e1v\u00e9 termesztett n\u00f6v\u00e9nyk\u00e9nt val\u00f3j\u00e1ban Jemen ter\u00fclet\u00e9r\u0151l indult el vil\u00e1gh\u00f3d\u00edt\u00f3 \u00fatj\u00e1ra, \u00e9s csak viszonylag k\u00e9s\u0151n \u00e9rt Eur\u00f3p\u00e1ba - mutatja be a K\u00e9zm\u0171ves k\u00e1v\u00e9k \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sa. A k\u00e1v\u00e9n\u00f6v\u00e9ny Eti\u00f3pi\u00e1ban \u00e9s Afrik\u00e1ban \u0151shonos, ahol mai napig vadon terem. A mai Jemen - a kor\u00e1bbi Ar\u00e1bia r\u00e9szek\u00e9nt - volt azonban az, ahol a termeszt\u00e9s kult\u00far\u00e1ja kialakult, valamikor a 6. sz\u00e1zad utols\u00f3 negyed\u00e9ben. A 15. sz\u00e1zadra m\u00e1r vir\u00e1gz\u00f3 termeszt\u00e9s folyt az orsz\u00e1gban, \u00e9s a k\u00e1v\u00e9 innen indult \u00fatj\u00e1ra. Ahogy a k\u00ednaiak sz\u00e1m\u00e1ra a tea, \u00fagy az araboknak a k\u00e1v\u00e9 volt a f\u00e9lt\u00e9kenyen \u0151rz\u00f6tt \u00e1rujuk. A k\u00e1v\u00e9bab a k\u00e1v\u00e9n\u00f6v\u00e9ny magja: a csereszny\u00e9re eml\u00e9keztet\u0151 term\u00e9s felhas\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n a gy\u00fcm\u00f6lcsh\u00fasba \u00e1gyazott magok kiszed\u00e9s\u00fckkel term\u00e9ketlenn\u00e9 v\u00e1lnak. \u00c9ppen ez\u00e9rt csak mag form\u00e1j\u00e1ban engedt\u00e9k meg a k\u00e1v\u00e9 kivitel\u00e9t Ar\u00e1bi\u00e1b\u00f3l. Oda Eti\u00f3pi\u00e1b\u00f3l az egyik legenda szerint szud\u00e1ni rabszolg\u00e1k r\u00e9v\u00e9n ker\u00fclt. A rabszolg\u00e1k k\u00e1v\u00e9k\u00e9szleteket vettek magukhoz, nehogy \u00e9hen haljanak az \u00faton. Mekk\u00e1ba zar\u00e1ndokl\u00f3 utaz\u00f3k is vittek magukkal a saj\u00e1t haz\u00e1jukba k\u00e1v\u00e9babot. Egy m\u00e1sik legenda szerint az arabok 1505-ben saj\u00e1t maguk vitt\u00e9k el a k\u00e1v\u00e9t Ceylonba (ma Sr\u00ed Lanka). Baba Budan \u00e1ll\u00edt\u00f3lag valamikor a 17. sz\u00e1zad folyam\u00e1n egy mekkai zar\u00e1ndoklatr\u00f3l haz\u00e1j\u00e1ba, D\u00e9lnyugat-Indi\u00e1ba visszat\u00e9rve a mag\u00e1val hozott term\u00e9keny magokb\u00f3l kisarjad\u00f3 n\u00f6v\u00e9nyekkel terjesztette el a k\u00e1v\u00e9t Keleten. Az 1600-as \u00e9vekre olasz, n\u00e9met, francia, holland keresked\u0151k egym\u00e1ssal versenyezve igyekeztek meghonos\u00edtani a n\u00f6v\u00e9nyt a tengerent\u00fali gyarmatokon. Az eur\u00f3pai \u00e1llamok k\u00e1v\u00e9vet\u00e9lked\u00e9s\u00e9nek k\u00fcl\u00f6n t\u00f6rt\u00e9nete van, de a v\u00e9g\u00e9n a hollandok ker\u00fcltek ki abb\u00f3l gy\u0151ztesen, akik r\u00e9v\u00e9n nemcsak a kor eur\u00f3pai \u00e1llamaiban, hanem a vil\u00e1g sz\u00e1mos m\u00e1s pontj\u00e1n, p\u00e9ld\u00e1ul egyes gyarmati ter\u00fcleteken is elterjedt a n\u00f6v\u00e9ny. \u201eA k\u00e1v\u00e9 Magyarorsz\u00e1gra vezet\u0151 \u00fatja kanyarg\u00f3sabb volt, mint gondoln\u00e1nk\" \u2013 mondja Saly No\u00e9mi m\u0171vel\u0151d\u00e9st\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz. \u201eEl\u0151sz\u00f6r a t\u00f6r\u00f6k\u00f6k hozt\u00e1k be, de vel\u00fck egy\u00fctt el is t\u0171nt, k\u00e9s\u0151bb, alig n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vtized m\u00falt\u00e1n m\u00e1sodszor is felbukkant, ekkor m\u00e1r Nyugat fel\u0151l.\" II. R\u00e1k\u00f3czi Ferenc annyira szerette, hogy 1710-ben Munk\u00e1csra, a kuruc t\u00e1borba is ut\u00e1na kellett k\u00fcldeni az ut\u00e1np\u00f3tl\u00e1st. El\u0151sz\u00f6r a b\u00e9csi udvar k\u00f6rnyezet\u00e9ben mozg\u00f3 f\u0151urak \u00e9s katonatisztek, valamint a k\u00fclf\u00f6ldi egyetemeken tanul\u00f3 di\u00e1kok ismerkedtek meg a k\u00e1v\u00e9val, \u00e9s hozt\u00e1k haza a h\u00edr\u00e9t. A k\u00e1v\u00e9z\u00e1s a magyar di\u00e1knapl\u00f3kban is felbukkan a 17. sz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9n. \u201eA t\u00f6r\u00f6k nyelvb\u0151l \u00f6r\u00f6k\u00f6lt k\u00e1v\u00e9 alak hosszan harcol a Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1ban haszn\u00e1latos form\u00e1kkal. Zr\u00ednyi 1645-ben, a Szigeti veszedelem k\u00e9t t\u00f6r\u00f6k szerepl\u0151j\u00e9nek k\u00e1v\u00e9z\u00e1si jelenet\u00e9ben a ma is haszn\u00e1lt \u00edr\u00e1sm\u00f3dot v\u00e1lasztja\" \u2013 mondja a szak\u00e9rt\u0151 a kifejez\u00e9s etimol\u00f3gi\u00e1j\u00e1val kapcsolatban. Eleinte csak t\u00f6r\u00f6k\u00f6k kereskedtek haz\u00e1nkban k\u00e1v\u00e9val. Az els\u0151 pesti k\u00e1v\u00e9\u00e1rus K\u00e1v\u00e9f\u0151z\u0151 Bal\u00e1zs (Cavesieder Blasius) volt, aki eleinte az utc\u00e1n \u00e1rulta a friss\u00edt\u0151t, majd 1714-ben nyitott \u00fczletet. Vele kezd\u0151dik a pesti k\u00e1v\u00e9h\u00e1zak dokument\u00e1lt t\u00f6rt\u00e9nete, de v\u00e9lhet\u0151en nem \u0151 volt az els\u0151, \u00e9s nem is az egyetlen az orsz\u00e1gban. \u201eA k\u00e1v\u00e9h\u00e1z jobb, mint otthon\" \u2013 az 1890-es \u00e9vekben ez a n\u00e9pszer\u0171 mond\u00e1s terjedt el Pesten. Az 1900-as \u00e9vek elej\u00e9n Budapest k\u00e1v\u00e9h\u00e1z-metropolisz volt: a k\u00e1v\u00e9h\u00e1zak \u00edr\u00f3k \u00e9s m\u0171v\u00e9szek tal\u00e1lkoz\u00f3helyei voltak \u00e9s szerkeszt\u0151s\u00e9geknek adtak otthont. A 20. sz\u00e1zad elej\u00e9n m\u00e1r 500 k\u00e1v\u00e9h\u00e1z m\u0171k\u00f6d\u00f6tt a f\u0151v\u00e1rosban. El\u00e9rkezett az id\u0151, amikor m\u00e1r a t\u00e1voli \u00fcltetv\u00e9nyek l\u00e1tt\u00e1k el a m\u00e9g t\u00e1volabbi r\u00e9szeit a vil\u00e1gnak, p\u00e9ld\u00e1ul 1825-ben a Rio de Janeiro k\u00f6rny\u00e9ki \u00fcltetv\u00e9nyekr\u0151l n\u00f6v\u00e9nyeket vittek Hawaiira, ahol a mai napig folyik a k\u00e1v\u00e9termeszt\u00e9s, az USA egyetlen term\u0151hely\u00e9n. 1878-ban brit telepesek meghonos\u00edtott\u00e1k Keny\u00e1ban a k\u00e1v\u00e9ipart, \u00e9s bevezett\u00e9k a brit kelet-afrikai k\u00e1v\u00e9termeszt\u00e9st az 1901-ben R\u00e9unionb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 n\u00f6v\u00e9nyek szapor\u00edt\u00e1s\u00e1val. 1887-ben a franci\u00e1k \u00fcltetv\u00e9nyeket l\u00e9tes\u00edtenek, \u00e9s 1896-ban k\u00e1v\u00e9cserj\u00e9ket \u00fcltetnek Ausztr\u00e1li\u00e1ban. A k\u00e1v\u00e9n\u00f6v\u00e9nyek rendszertani besorol\u00e1sa k\u00f6r\u00fcl jelenleg is t\u00f6bb k\u00e9rd\u0151jel van. Annyi bizonyos, hogy a sz\u00f3 a latin Coffea kifejez\u00e9sb\u0151l sz\u00e1rmazik, ami mintegy 25 f\u00e9le k\u00e1v\u00e9n\u00f6v\u00e9ny \u00f6sszefoglal\u00f3, nemzets\u00e9gi neve, de ezeken bel\u00fcl is sz\u00e1mtalan vari\u00e1ci\u00f3val tal\u00e1lkozni. A k\u00e9t legfontosabb faj az arabica, ennek egyik v\u00e1ltozata a meghat\u00e1roz\u00f3 Braz\u00edli\u00e1ban is, illetve a robusta. \u00dagy tartj\u00e1k, az el\u0151bbi adja a kellemesebb \u00edz\u00e9lm\u00e9nyt, mik\u00f6zben koffeintartalma is alacsonyabb. Ut\u00f3bbi kem\u00e9nyebb, durv\u00e1bb \u00edzvil\u00e1g\u00fa, az \u00ednyencek viszont az arabica \u00e9s a robusta kever\u00e9s\u00e9vel k\u00fcl\u00f6nleges \u00e9lm\u00e9nyekre is szert tehetnek. A vil\u00e1g k\u00e1v\u00e9term\u00e9s\u00e9nek t\u00f6bb mint a fele arabica, ellenben a robusta ig\u00e9nytelenebb k\u00f6rnyezetben \u00e9s ak\u00e1r 1000 m\u00e9ter alatti magass\u00e1gon is el\u00e9l, \u00e9s kiv\u00e1l\u00f3an p\u00f6rk\u00f6lhet\u0151. A k\u00e9t f\u0151faj mellett sz\u00e1mtalan helyi vari\u00e1ns l\u00e9tezik a tr\u00f3pusi, illetve meleg \u00e9ghajlat\u00fa k\u00e1v\u00e9termel\u0151 orsz\u00e1gokban. P\u00e9ld\u00e1ul az eti\u00f3p vari\u00e1nsokat sokan gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6s arom\u00e1j\u00faaknak, a kenyai k\u00e1v\u00e9t pedig a szak\u00e9rt\u0151k boros ut\u00f3\u00edz\u0171nek tartj\u00e1k, m\u00edg a jemeni k\u00e1v\u00e9 f\u0171szeres, csokol\u00e1d\u00e9s arom\u00e1val aj\u00e1nd\u00e9kozza meg a fogyaszt\u00f3t. A k\u00e1v\u00e9 vil\u00e1gszerte kedvelt \u00e9s fogyasztott ital, komoly helyi trad\u00edci\u00f3kkal \u00e9s kultur\u00e1lis be\u00e1gyazotts\u00e1ggal. Ugyanakkor \u00e9rdekes k\u00f6r\u00fclm\u00e9ny, hogy nem minden orsz\u00e1gban n\u00e9pszer\u0171, ahol termesztik: ahogy az Origo arr\u00f3l besz\u00e1molt, Ugand\u00e1ban, b\u00e1r fontos exportcikk, amely rengeteg helyi gazd\u00e1lkod\u00f3nak biztos\u00edtja a meg\u00e9lhet\u00e9st, helyben eddig j\u00f3r\u00e9szt mell\u0151z\u00f6tt ital volt, amelyet csak most kezdenek maguknak felfedezni az ott \u00e9l\u0151k. Az ugandai k\u00e1v\u00e9termeszt\u00e9s p\u00e9ld\u00e1ja egy\u00e1ltal\u00e1n nem egyed\u00fcl\u00e1ll\u00f3. A Vil\u00e1ggazdas\u00e1gi F\u00f3rum port\u00e1lj\u00e1n nemr\u00e9g k\u00f6zz\u00e9tett tanulm\u00e1ny szerint a k\u00e1v\u00e9ipar olyan k\u00fcl\u00f6nleges gazdas\u00e1gi szektora a glob\u00e1lis mez\u0151gazdas\u00e1gnak, melyn\u00e9l k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen hangs\u00falyos a termel\u0151 orsz\u00e1gok gazdas\u00e1g\u00e1ban bet\u00f6lt\u00f6tt szerepe, a kiegyens\u00falyozott ell\u00e1t\u00e1si l\u00e1ncok fenntart\u00e1sa, \u00e9s term\u00e9szetesen a min\u0151s\u00e9gbiztos\u00edt\u00e1s is, am\u00edg a k\u00e1v\u00e9 a fogyaszt\u00f3k asztal\u00e1ra eljut. N\u00e9h\u00e1ny friss sz\u00e1m a glob\u00e1lis k\u00e1v\u00e9ipar jelent\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l \u00e9s nagys\u00e1g\u00e1r\u00f3l: K\u00e1v\u00e9t jelenleg t\u00f6bb mint 70 orsz\u00e1gban termesztenek, \u00e9s \u00e1rucikk\u00e9nt a vil\u00e1g egyik legfontosabb term\u00e9ke. A k\u00e1v\u00e9 glob\u00e1lis jelent\u0151s\u00e9g\u00e9t vizu\u00e1lisan gyakran az \u00fagynevezett \"k\u00e1v\u00e9\u00f6vvel\" \u00e9rz\u00e9keltetik. Ez azt mutatja meg, hogy mely orsz\u00e1gok azok, ahol - \u00e9ghajlati adotts\u00e1gaiknak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en - a vil\u00e1g \u00e1ltal fogyasztott k\u00e1v\u00e9 megterem. Ezeken bel\u00fcl is szok\u00e1s k\u00fcl\u00f6n jel\u00f6lni a legnagyobb termel\u0151ket: null Neh\u00e9z lenne felsorolni valamennyi fogyaszt\u00e1si szok\u00e1st, norm\u00e1t, amely a fekete friss\u00edt\u0151h\u00f6z kapcsol\u00f3dik a vil\u00e1g megannyi k\u00e1v\u00e9fogyaszt\u00f3 orsz\u00e1g\u00e1ban. Az azonban biztos, hogy a k\u00e1v\u00e9iv\u00e1snak a fogyaszt\u00e1s kult\u00far\u00e1j\u00e1n t\u00fal jelent\u0151sek a gazdas\u00e1gi vonatkoz\u00e1sai is. Csak egy p\u00e9lda erre: egy n\u00e9h\u00e1ny \u00e9vvel ezel\u0151tt k\u00e9sz\u00fclt elemz\u00e9s szerintegyed\u00fcl az USA-ban a k\u00e1v\u00e9z\u00e1shoz k\u00f6thet\u0151 gazdas\u00e1gi tev\u00e9kenys\u00e9gek 1,6 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t adt\u00e1k az orsz\u00e1g \u00e9ves GDP-j\u00e9nek. ANemzetk\u00f6zi K\u00e1v\u00e9szervezet (International Coffee Organization - ICO) adatai szerint egy\u00e9bk\u00e9nt a legnagyobb k\u00e1v\u00e9fogyaszt\u00f3 r\u00e9gi\u00f3k k\u00f6z\u00e9 az EU, illetve annak orsz\u00e1gai tartoznak. A vil\u00e1glist\u00e1t tavaly a finnek vezett\u00e9k, fejenk\u00e9nt 12 kilogramm k\u00e1v\u00e9 megv\u00e1s\u00e1rl\u00e1s\u00e1val - \u00fagy, hogy ebbe az \u00e1tlagba a fiatalkor\u00fa lakoss\u00e1got is belesz\u00e1molt\u00e1k, n\u00e9lk\u00fcl\u00fck a sz\u00e1m m\u00e9g magasabb lenne. Ut\u00e1nuk egy nem EU-tag, de eur\u00f3pai orsz\u00e1g, Norv\u00e9gia k\u00f6vetkezik, k\u00f6zel 10 kilogrammal, majd Izland, k\u00f6zel 9 kilogrammal. De a sv\u00e9dek, a d\u00e1nok, a hollandok \u00e9s a Belgiumban \u00e9l\u0151k is mind nagy k\u00e1v\u00e9fogyaszt\u00f3 nemzet tagjai az adatok alapj\u00e1n. A koffeinr\u0151l nem siker\u00fclt bebizony\u00edtani, hogy emeli a v\u00e9rnyom\u00e1st - \u00edrja Orig\u00f3hoz eljuttatott \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ban a Well PR. B\u00e1r \u00e9vtizedekig \u00edgy gondolt\u00e1k, a leg\u00fajabb klinikai vizsg\u00e1latok elemz\u00e9se azt mutatja, hogy szok\u00e1sos mennyis\u00e9gben (naponta legfeljebb 300 mg) fogyasztva a koffein nem okoz v\u00e9rnyom\u00e1s-emelked\u00e9st. M\u00edtosz, hogy a koffein f\u00fcgg\u0151s\u00e9get okozna. A jelenleg \u00e9rv\u00e9nyes meghat\u00e1roz\u00e1sok \u00e9s a szak\u00e9rt\u0151k szerint a koffeint ugyan pszichoakt\u00edv szernek tekinthetj\u00fck, de nem okoz f\u00fcgg\u0151s\u00e9get. A k\u00e1v\u00e9z\u00e1s hirtelen abbahagy\u00e1sa nagyon r\u00f6vid ideig, maximum egy-k\u00e9t napig tart\u00f3 t\u00fcneteket v\u00e1lt ki csup\u00e1n, p\u00e9ld\u00e1ul enyhe fejf\u00e1j\u00e1st, \u00e1lmoss\u00e1got vagy f\u00e1radts\u00e1g\u00e9rzetet. J\u00f3 h\u00edr a k\u00e1v\u00e9z\u00e1s szerelmeseinek az is, hogy a koffein nem hozhat\u00f3 k\u00f6zvetlen \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sbe a sz\u00edv- \u00e9s \u00e9rrendszeri megbeteged\u00e9sekkel, a magas koleszterinszinttel, vagy a szab\u00e1lytalan sz\u00edvm\u0171k\u00f6d\u00e9ssel sem. Az \u00e1tfog\u00f3 vizsg\u00e1latok mindezekre semmilyen bizony\u00edt\u00e9kkal nem szolg\u00e1ltak. A koffein csontritkul\u00e1st el\u0151seg\u00edt\u0151 hat\u00e1s\u00e1r\u00f3l is meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k, hogy ingatag l\u00e1bakon \u00e1ll. Val\u00f3ban fokozza a kalcium \u00fcr\u00edt\u00e9s\u00e9t, de csak olyan csek\u00e9ly m\u00e9rt\u00e9kben, hogy att\u00f3l \u2013 kiegyens\u00falyozott \u00e9trend eset\u00e9n \u2013 nem kell tartani senkinek. Ami azonban csak a k\u00f6zelm\u00faltban bizonyosodott be: a k\u00e1v\u00e9nak a n\u0151i szervezetre pozit\u00edv, eg\u00e9szs\u00e9gv\u00e9d\u0151 hat\u00e1sa van. A k\u00e1v\u00e9tartalm\u00fa italok fogyaszt\u00f3i v\u00e9dettebbek a kettes t\u00edpus\u00fa cukorbetegs\u00e9g ellen, \u00e9s kisebb ar\u00e1nyban kapnak agyv\u00e9rz\u00e9st, mint koffeinker\u00fcl\u0151 t\u00e1rsaik."}, {"page": "Index", "category": "Kult\u00far", "title": "K\u00f3s K\u00e1roly, az erd\u00e9lyi \u00e9p\u00edt\u00e9sz P\u00e1rizsban", "text": "Sok j\u00f3 oldala nincs ennek a kultur\u00e1lis esem\u00e9nyhi\u00e1ny s\u00fajtotta pand\u00e9mi\u00e1nak, de legal\u00e1bb annyi igen, hogy az online t\u00e1rlatokat otthonr\u00f3l a fotelb\u0151l b\u00e1rki megn\u00e9zheti, tart\u00f3zkodjon ak\u00e1r Salg\u00f3tarj\u00e1nban vagy Honoluluban. \u00cdgy van ez a P\u00e1rizsi Magyar Int\u00e9zet K\u00f3s K\u00e1roly-ki\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val is, igaz, francia nyelven, de legal\u00e1bb rep\u00fcl\u0151jegy \u00e9s sz\u00e1ll\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl is megn\u00e9zhetj\u00fck. A vizu\u00e1lis nyelv meg, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen K\u00f3s\u00e9, \u00fagyis univerz\u00e1lis.   K\u00f3s K\u00e1roly, aXX. sz\u00e1zad legmagyarabb eur\u00f3pai \u00e9p\u00edt\u0151m\u0171v\u00e9sze,   ez a c\u00edme a Rue Bonaparte utcai magyar kultur\u00e1lis int\u00e9zm\u00e9ny t\u00e1rlat\u00e1nak, amely jobban tal\u00e1n nem is foghatta volna meg a l\u00e9nyeget, hiszen K\u00f3s \u00e9letm\u0171ve \u00fagy magyar, \u00fagy erd\u00e9lyi \u00e9s \u00fagy n\u00e9pies, hogy k\u00f6zben ott vannak rajta a vil\u00e1g egy\u00e9b \u00e9p\u00edt\u00e9szeti kult\u00far\u00e1ib\u00f3l \u201ecsent\u201d jegyek. H\u00e1rom r\u00e9szre bomlik az \u00e9letm\u0171, legal\u00e1bbis a P\u00e1rizsi Magyar Int\u00e9zet \u00e9rtelmez\u00e9s\u00e9ben:   az els\u0151 vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa el\u0151tti, alatti \u00e9s ut\u00e1ni id\u0151kre.   Az els\u0151 peri\u00f3dusban alkotta meg K\u00f3s a legfontosabb \u00e9p\u00fcleteit, t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a budapesti V\u00e1rosligetben, a h\u00e1bor\u00fa alatt a fegyverz\u00fag\u00e1s el\u0151l menek\u00fclve egy \u00e9vet t\u00f6lt\u00f6tt Isztambulban, ahol a l\u00fcktet\u0151 metropoliszt tanulm\u00e1nyozva egyed\u00fcl\u00e1ll\u00f3 v\u00e1rosmonogr\u00e1fi\u00e1t \u00edrt, majd ut\u00e1na n\u00e9mi budapesti tart\u00f3zkod\u00e1s ut\u00e1n, tel\u00edt\u0151dve a nagyv\u00e1rosi l\u00fcktet\u00e9ssel, fokr\u00f3l fokra k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt vissza sz\u00fcl\u0151haz\u00e1j\u00e1ba, Erd\u00e9lybe. Ott azt\u00e1n egyik megrendel\u00e9s, egyik p\u00e1ly\u00e1zat j\u00f6tt a m\u00e1sik ut\u00e1n, \u0151 pedig eleget tett ezeknek.       6    Gal\u00e9ria: K\u00f3s K\u00e1roly \u00e1ltal tervezett \u00e9p\u00fcletekFot\u00f3: Ol\u00e1h Tibor / MTI   A fot\u00f3kat, tervrajzokat \u00e9s maketteket felvonultat\u00f3, k\u00e9tszintes, ig\u00e9nyes t\u00e1rlat a Balassi Int\u00e9zet, az \u00d3budai Egyetem Ybl Mikl\u00f3s \u00c9p\u00edt\u00e9studom\u00e1nyi Kar \u00e9s a F\u0151v\u00e1rosi Lev\u00e9lt\u00e1r k\u00f6z\u00f6s munk\u00e1ja, kur\u00e1tora Kenyeres Istv\u00e1n \u00e9s a Magyarorsz\u00e1gon letelepedett, ausztr\u00e1l sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa \u00e9p\u00edt\u00e9sz, Anthony Gall, akinek legut\u00f3bbi m\u0171ve, a Clark Hotel sz\u00e9p sikereket s\u00f6p\u00f6rt be, ugyanakkor nagy vit\u00e1kat is kavart. Gall elm\u00e9leti-kutat\u00f3i munk\u00e1ss\u00e1g\u00e1nak k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban K\u00f3s K\u00e1roly \u00e1ll, \u00edgy igaz\u00e1n \u00e9rt\u0151 kur\u00e1tor prezent\u00e1lja a m\u00falt sz\u00e1zad egyik legnagyobb \u00e9p\u00edt\u00e9sz\u00e9nek munk\u00e1ss\u00e1g\u00e1t a franci\u00e1knak.   SZ\u00d3 ESIK A WEKERLE-TELEPR\u0150L IS, MINT A KOR LEGMODERNEBB, MUNK\u00c1SOKNAK \u00c9S TISZTVISEL\u0150KNEK TERVEZETT KERTES LAK\u00d3NEGYED\u00c9R\u0150L,   ami az\u00f3ta is v\u00e1rosk\u00e9pileg, kult\u00fart\u00f6rt\u00e9netileg \u00e9s szociol\u00f3giailag is fontos sz\u00ednfoltja a v\u00e1rosnak, K\u00f3s t\u00e9rkezel\u00e9s\u00e9r\u0151l, hat\u00e1rozott, er\u0151s \u00e9p\u00edt\u00e9szeti vil\u00e1g\u00e1r\u00f3l, alkalmazott form\u00e1ir\u00f3l, melyek az erd\u00e9lyi \u00e9p\u00edt\u00e9szet hagyom\u00e1nyait t\u00fckr\u00f6zik vissza, legyen sz\u00f3 iskol\u00e1r\u00f3l vagy egyh\u00e1zi \u00e9p\u00fcletr\u0151l.         A L\u2019architecte le plus hongrois dans l\u2019Europe au XX.si\u00e8clec\u00edm\u0171 t\u00e1rlat K\u00f3s \u00e9p\u00edt\u00e9szeti munk\u00e1ss\u00e1g\u00e1t mutatja be, \u00edgy a kult\u00fart\u00f6rt\u00e9net tov\u00e1bbra is ad\u00f3s marad az eg\u00e9sz \u00e9letm\u0171vet, benne az irodalmi, n\u00e9prajzkutat\u00f3i \u00e9s m\u0171v\u00e9szett\u00f6rt\u00e9neti tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9t is feldolgoz\u00f3 komplett oeuvre-rel, de a m\u00falt sz\u00e1zad egyik legn\u00e9pszer\u0171bb erd\u00e9lyi magyarj\u00e1nak tev\u00e9kenys\u00e9ge olyan szerte\u00e1gaz\u00f3 volt, hogy t\u00f6bb tudom\u00e1ny\u00e1g m\u0171vel\u0151i tudn\u00e1k csak ezt a bizonyos t\u00e1rlatot egyszer majd valamikor tet\u0151 al\u00e1 hozni. \u0150 tervezte a reform\u00e1tus par\u00f3ki\u00e1t \u00d3bud\u00e1n, a v\u00e1rosligeti Bagolyv\u00e1r \u00e9ttermet, saj\u00e1t szt\u00e1nai otthon\u00e1t, a M\u0171csarnokot Kolozsv\u00e1ron vagy a V\u00e1rosmajor utcai iskol\u00e1t. K\u00f3s minden h\u00e1za, alkot\u00e1sa egy m\u00e9lyr\u0151l j\u00f6v\u0151 vallom\u00e1s. K\u0151, fa, term\u00e9szetk\u00f6zeli form\u00e1k, csupa sz\u00edv-l\u00e9lek minden szegletben,hajlatban.             6    Gal\u00e9ria: K\u00f3s K\u00e1roly \u00e1ltal tervezett \u00e9p\u00fcletekFot\u00f3: J\u00e1szai Csaba / MTI    (Bor\u00edt\u00f3k\u00e9p: K\u00f3s K\u00e1roly. Fot\u00f3:Csomaf\u00e1y Ferenc felv\u00e9tele / Wikipedia)"}, {"page": "mno", "category": "gazdasag", "title": "Tet\u0151t\u00e9r-be\u00e9p\u00edt\u00e9s: fontos k\u00e9rd\u00e9st d\u00f6nt\u00f6tt el a K\u00faria", "text": "Fontos ad\u00f3\u00fcgyi k\u00e9rd\u00e9sben hozott jogegys\u00e9gi d\u00f6nt\u00e9st a K\u00faria. A legf\u0151bb b\u00edr\u00f3i f\u00f3rum h\u00e9ttag\u00fa tan\u00e1csa azt tekintette \u00e1t, mikor kell \u00e9p\u00edtm\u00e9nyad\u00f3t fizetni az \u00f6nkorm\u00e1nyzat r\u00e9sz\u00e9re a tet\u0151terek, a padl\u00e1sok ut\u00e1n. Mint lapunk Stefancsik M\u00e1rta sz\u00f3viv\u0151t\u0151l megtudta, a k\u00fariai test\u00fclet h\u00e1rom k\u00e9rd\u00e9st vizsg\u00e1lt meg r\u00e9szletesen. Az els\u0151ben a jogszab\u00e1lyok egym\u00e1shoz val\u00f3 viszony\u00e1t elemezt\u00e9k a b\u00edr\u00e1k, a lak\u00e1stulajdonosokat azonban jobban \u00e9rdekelheti a m\u00e1sodik \u00e9s a harmadik felvet\u00e9s. Ezek kapcs\u00e1n a K\u00faria el\u0151sz\u00f6r lesz\u00f6gezte, hogy \u00e9p\u00edtm\u00e9nyad\u00f3t \u2013 a helyi ad\u00f3kr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 t\u00f6rv\u00e9ny alapj\u00e1n \u2013 a lak\u00e1s \u00e9s a nem lak\u00e1s c\u00e9lj\u00e1t szolg\u00e1l\u00f3 \u00e9p\u00edtm\u00e9ny ut\u00e1n egyar\u00e1nt fizetni kell. A k\u00f6zterhet a haszn\u00e1latbav\u00e9teli vagy a fennmarad\u00e1si enged\u00e9ly joger\u0151re emelked\u00e9s\u00e9t, v\u00e9glegess\u00e9 v\u00e1l\u00e1s\u00e1t, a haszn\u00e1latbav\u00e9tel tudom\u00e1sulv\u00e9tel\u00e9t vagy a hat\u00f3s\u00e1gi bizony\u00edtv\u00e1ny kiad\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet\u0151 \u00e9v els\u0151 napj\u00e1t\u00f3l kell ler\u00f3ni. Az enged\u00e9ly n\u00e9lk\u00fcl \u00e9p\u00fclt vagy an\u00e9lk\u00fcl haszn\u00e1latba vett \u00e9p\u00edtm\u00e9ny eset\u00e9n az ad\u00f3k\u00f6telezetts\u00e9g a t\u00e9nyleges haszn\u00e1latbav\u00e9telt k\u00f6vet\u0151 \u00e9v els\u0151 napj\u00e1n \u00e1ll be. A K\u00faria lesz\u00f6gezte: \u00e9p\u00edtm\u00e9nyad\u00f3-k\u00f6teles az az \u00e9p\u00fclet, amely egyszer m\u00e1r enged\u00e9lyt kapott, f\u00fcggetlen\u00fcl att\u00f3l, hogy funkci\u00f3j\u00e1t k\u00e9s\u0151bb megv\u00e1ltoztatt\u00e1k. Az is mell\u00e9kes, hogy ut\u00f3bb kiadtak-e tov\u00e1bbi \u00e9p\u00edt\u00e9si, haszn\u00e1latbav\u00e9teli vagy fennmarad\u00e1si enged\u00e9lyt. Ez a helyzet akkor is, ha az \u00e9p\u00fclet egy r\u00e9sz\u00e9t lev\u00e1lasztj\u00e1k, \u00e9s ott k\u00fcl\u00f6n\u00e1ll\u00f3 ingatlant alak\u00edtanak ki. Justitia szeme el\u0151tt kev\u00e9s hely marad rejtve \u2013 legyen padl\u00e1s vagy tet\u0151t\u00e9rFot\u00f3: Havran Zolt\u00e1n A padl\u00e1s, a tet\u0151t\u00e9r be\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00fagy foglalt \u00e1ll\u00e1st a jogegys\u00e9gi tan\u00e1cs, hogy mindaddig, am\u00edg az \u00e9p\u00fcletr\u00e9sz csak t\u00e1rol\u00e1sra alkalmas, \u00fagynevezett ad\u00f3t\u00e1rgynak min\u0151s\u00fcl, de ad\u00f3t nem kell ut\u00e1na fizetni. Ha azonban az \u00e1talak\u00edt\u00e1s ut\u00e1n a tet\u0151t\u00e9r, a padl\u00e1s m\u00e1r nem csak t\u00e1rol\u00e1sra szolg\u00e1l, vagyis nem csup\u00e1n kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 helyis\u00e9g, akkor tulajdonosa k\u00f6zterhet is visel. A K\u00faria r\u00e1mutatott: a helyi ad\u00f3t az adatok bevall\u00e1sa alapj\u00e1n az \u00f6nkorm\u00e1nyzati ad\u00f3hat\u00f3s\u00e1g veti ki. A k\u00e9rd\u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a f\u0151v\u00e1rosban indokolt, hiszen gyakori, hogy f\u0151k\u00e9nt k\u00fclf\u00f6ldi befektet\u0151k tekint\u00e9lyes padl\u00e1ster\u0171 r\u00e9gi \u00e9p\u00fcleteket v\u00e1s\u00e1rolnak meg, \u00e9s azokra olykor m\u00e9g egy-k\u00e9t emeletet r\u00e1h\u00faznak, v\u00e9g\u00fcl a tet\u0151ter\u00e9t be\u00e9p\u00edtik. F\u00f6ldhivatali tapasztalatok szerint a m\u0171velet t\u00f6bbf\u00e9le m\u00f3don elk\u00e9pzelhet\u0151, az \u00f6r\u00f6klak\u00e1sok tulajdonosai az \u00e9p\u00fclet teljes fel\u00faj\u00edt\u00e1sa fej\u00e9ben engedik \u00e1t a tet\u0151teret, m\u00e1skor p\u00e9nzt k\u00e9rnek \u00e9rte. Mindezen m\u0171veletek ut\u00e1n k\u00f6vetkezhet: ad\u00f3zzon-e az \u00faj tulajdonos, vagy sem. A jogegys\u00e9gi hat\u00e1rozattal a k\u00e9rd\u00e9s most eld\u0151lt."}, {"page": "444", "category": "kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s", "title": "A szib\u00e9riai h\u0151hull\u00e1m a kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s hat\u00e1sainak dr\u00e1mai bizony\u00edt\u00e9ka", "text": "T\u00f6rt\u00e9nelmi h\u0151hull\u00e1m izzasztja meg id\u00e9n Szib\u00e9ri\u00e1t. Janu\u00e1r \u00e9s j\u00fanius k\u00f6z\u00f6tt t\u00f6bb mint 5 fokkal volt melegebb az \u00e1tlagosn\u00e1l, egy j\u00faniusi napon 38 fokot m\u00e9rtek Verhojanszkban - ez volt az eddigi legmagasabb h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet, amit valaha az \u00c9szaki-sarkk\u00f6r\u00f6n t\u00fal m\u00e9rtek. Ezeket az adatokat vizsg\u00e1lta a brit meteorol\u00f3giai szolg\u00e1lat \u00e1ltal vezetett nemzetk\u00f6zi kl\u00edmakutat\u00f3csoport, \u00e9s meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k: az emberi tev\u00e9kenys\u00e9g okozta kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl szinte lehetetlen lett volna, hogy mindez megt\u00f6rt\u00e9njen. Az\u00e9rt csak szinte, mert h\u0151hull\u00e1mok mindig is voltak, \u00e9s szimul\u00e1ci\u00f3k seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel kisz\u00e1molt\u00e1k, kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl milyen gyakran fordulna el\u0151 konkr\u00e9tan ilyen hossz\u00fa \u00e9s forr\u00f3 h\u0151hull\u00e1m Szib\u00e9ri\u00e1ban. Az eredm\u00e9ny: 80 ezer \u00e9vente. A kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s viszont a kutat\u00f3csoport sz\u00e1m\u00edt\u00e1sai szerint 600-szor gyakoribb\u00e1 tette az ilyen esem\u00e9nyek bek\u00f6vetkez\u00e9s\u00e9t. Ez azt jelenti, hogy a jelenlegi kl\u00edmaadatokkal sz\u00e1molva 130 \u00e9vente s\u00fajthat le ilyen durva h\u0151hull\u00e1m Szib\u00e9ri\u00e1ra. A tanulm\u00e1ny szerint ez a kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s bolyg\u00f3ra gyakorolt hat\u00e1s\u00e1nak egy\u00e9rtelm\u0171 bizony\u00edt\u00e9ka. Zeke Hausfather kl\u00edmakutat\u00f3 pedig a New York Timesnek azt mondta: ha folyat\u00f3dik az \u00fcvegh\u00e1zhat\u00e1s\u00fa h\u00e1zok magas szint\u0171 kibocs\u00e1t\u00e1sa, az \u00e9vsz\u00e1zad v\u00e9g\u00e9re \u00edgy fog kin\u00e9zni egy \u00e1tlagos ny\u00e1r Szib\u00e9ri\u00e1ban.\u00a0 Az \u201e\u00edgy fog kin\u00e9zni\u201d a nagy meleg mellett dr\u00e1mai esem\u00e9nyek sor\u00e1t jelentette.\u00a0 A szib\u00e9riai h\u0151s\u00e9g miatt a F\u00f6ld \u00e1tlagh\u0151m\u00e9rs\u00e9klete janu\u00e1r \u00e9s m\u00e1jus k\u00f6z\u00f6tt olyan m\u00e9rt\u00e9kben n\u0151tt, hogy a m\u00e1sodik legmagasabb \u00e9rt\u00e9ket \u00e9rte el a m\u00e9r\u00e9sek kezdete \u00f3ta. Az Arktisz a megfigyel\u00e9sek szerint a glob\u00e1lis \u00e1tlagn\u00e1l k\u00e9tszer gyorsabban melegszik. Az \u00c9szaki-sark h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete 1850 \u00f3ta 2 Celsius-fokkal n\u0151tt, m\u00edg a glob\u00e1lis emelked\u00e9s 1 Celsius-fok volt. A brit kutat\u00f3k k\u00fcl\u00f6n foglalkoztak azzal is, hogy az \u00c9szaki-sark \u00e9ghajlat\u00e1nak v\u00e1ltoz\u00e1sa kulcsfontoss\u00e1g\u00fa Nagy-Britannia sz\u00e1m\u00e1ra. Az orsz\u00e1g kl\u00edm\u00e1j\u00e1t meghat\u00e1roz\u00f3 t\u00e9nyez\u0151ket jelent\u0151sen befoly\u00e1solja az Arktisz \u00e9ghajlata. Katharine Hendry, a Bristoli Egyetem tud\u00f3sa szerint a sz\u00e9ls\u0151s\u00e9ges brit id\u0151j\u00e1r\u00e1si jelens\u00e9gek eg\u00e9sz sor\u00e1t lehet az \u00c9szaki-sark kl\u00edmav\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1hoz k\u00f6tni, k\u00f6zt\u00fck a 2015-ben \u00e9s id\u00e9n febru\u00e1rban bek\u00f6vetkezett s\u00falyos \u00e1rad\u00e1sokat. Vlagyimir Putyin orosz eln\u00f6k j\u00fanius elej\u00e9n rendk\u00edv\u00fcli \u00e1llapotot hirdetett Szib\u00e9ri\u00e1ban. M\u00falt h\u00e9tv\u00e9g\u00e9n egyszerre 300 helyen volt erd\u0151t\u0171z Oroszorsz\u00e1gban. (New York Times, World Weather Attribution, Moscow Times, MTI)"}, {"page": "Index", "category": "Mindek\u00f6zben", "title": "Agr\u00e1rpercek: Hogyan lehet sz\u00f3rakoztat\u00f3an elt\u00fcntetni a krumplibogarakat a vetem\u00e9nyesb\u0151l?", "text": "Marczisovszky M\u00e1rton                        2020. j\u00fanius 27., 12:05       Agr\u00e1rpercek: Hogyan lehet sz\u00f3rakoztat\u00f3an elt\u00fcntetni a krumplibogarakat a vetem\u00e9nyesb\u0151l?        A kerti k\u00e1rtev\u0151k elleni harc rengeteg vadabbn\u00e1l vadabb megold\u00e1st sz\u00fclt m\u00e1r az emberis\u00e9g t\u00f6rt\u00e9nete sor\u00e1n az eg\u00e9szen brut\u00e1lis vegyszerekt\u0151l a sz\u00f3rakoztat\u00f3an hum\u00e1nus megold\u00e1sokig. Ez ut\u00f3bbi kateg\u00f3ri\u00e1ba tartozik az az ember is, aki egy olyan k\u00e9szs\u00e9ggel k\u00fczd a vetem\u00e9nyes\u00e9ben a krumplibogarak ellen, ami egyszerre cuki, vicces \u00e9s nagyon hat\u00e1sos.   via Gfycat  Az mondjuk j\u00f3 k\u00e9rd\u00e9s, hogy mit kezd a v\u00e9g\u00e9n egy v\u00f6d\u00f6r krumplibog\u00e1rral, \u00fagyhogy v\u00e1rjuk a vide\u00f3 folytat\u00e1s\u00e1t. (Reddit)                                K\u00f6vesse a Mindek\u00f6zbent a Facebookon is!   Mindek\u00f6zben                                              Mindek\u00f6zben ma     \u00faj poszt \u00e9rkezett, kattintson a megtekint\u00e9shez!           Nincs m\u00e9g ilyen bejegyz\u00e9s.                                 El\u0151z\u0151 nap"}, {"page": "24.hu", "category": "fn", "title": "A Volkswagen legal\u00e1bb 594 ezer forintnyi kompenz\u00e1ci\u00f3t fizet a r\u00e9gi d\u00edzeltulajdonosoknak", "text": "Peren k\u00edv\u00fcli meg\u00e1llapod\u00e1st k\u00f6t\u00f6tt a n\u00e9met Volkswagen Csoport \u00e9s a N\u00e9met Fogyaszt\u00f3v\u00e9delmi K\u00f6zpontok Sz\u00f6vets\u00e9ge (VZBV) \u2014 \u00edrta meg a Handelsblatt. A fogyaszt\u00f3v\u00e9d\u0151k az\u00e9rt perelt\u00e9k be a n\u00e9met aut\u00f3gy\u00e1rt\u00f3t, mert a d\u00edzelbotr\u00e1ny kirobban\u00e1sa ut\u00e1n a r\u00e9gi d\u00edzelaut\u00f3-tulajdonosokat k\u00e1r \u00e9rte j\u00e1rm\u0171veik \u00e9rt\u00e9kcs\u00f6kken\u00e9se miatt. A meg\u00e1llapod\u00e1s szerint a Volkswagen k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 260 ezer tulajdonosnak 1350 \u00e9s 6257 eur\u00f3 k\u00f6z\u00f6tti \u00f6sszeget fizet, \u00edgy az eredeti v\u00e9tel\u00e1r k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 15 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t t\u00e9r\u00edtik vissza a tulajdonosoknak. A kompenz\u00e1ci\u00f3ra 830 milli\u00f3 eur\u00f3t k\u00fcl\u00f6n\u00edtett el az aut\u00f3gy\u00e1rt\u00f3, azonban elk\u00e9pzelhet\u0151, hogy ez az \u00f6sszeg sem lesz el\u00e9g, ha az el\u00e9gedetlenked\u0151k egy\u00e9ni pereket ind\u00edtanak a csoport ellen. Az \u00e9rintetteknek \u00e1prilis 20-ig kell eld\u00f6nteni\u00fck, hogy elfogadj\u00e1k-e a Volkswagen aj\u00e1nlat\u00e1t. A lap szerint az aut\u00f3gy\u00e1rt\u00f3 ragaszkodott ehhez a d\u00e1tumhoz, mert m\u00e1jus 5-\u00e9n a Sz\u00f6vets\u00e9gi B\u00edr\u00f3s\u00e1g ism\u00e9t a d\u00edzelcsal\u00e1sokkal foglalkozik majd. A Handeslsblatt \u00e9rtes\u00fcl\u00e9sei szerint a legkisebb, 1350 eur\u00f3s \u00f6sszegre a 2008-as \u00e9vj\u00e1rat\u00fa Polo, Fabia, Roomster, Ibiza, A1 \u00e9s Praktik tulajdonosai, m\u00edg a legnagyobb, 6257 eur\u00f3s summ\u00e1ra a 2016-os \u00e9vj\u00e1rat\u00fa Audi A6-ost v\u00e1s\u00e1rl\u00f3k sz\u00e1m\u00edthatnak. Kiemelt k\u00e9p: Sean Gallup/Getty Images"}, {"page": "Index", "category": "K\u00fclf\u00f6ld", "title": "T\u00f6bb mint ezren ind\u00edtottak csoportos pert az osztr\u00e1k korm\u00e1ny ellen a rossz v\u00edruskezel\u00e9se miatt", "text": "K\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 orsz\u00e1gokb\u00f3l t\u00f6bb mint ezer ember csoportos pert ind\u00edtott az osztr\u00e1k korm\u00e1ny ellen a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny kezel\u00e9s\u00e9nek szerint\u00fck rossz m\u00f3dja miatt a n\u00e9pszer\u0171 ausztriai Ischgl-s\u00edterepen \u2013\u00edrja az MTI A felperesek, akik \u00e1ll\u00edt\u00e1suk szerint a tiroli v\u00e1rosban vagy annak k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n fert\u0151z\u0151dtek meg, megb\u00edzt\u00e1k Peter Kolba osztr\u00e1k \u00fcgyv\u00e9det, hogy j\u00e1rjon el a nev\u00fckben. Az \u00fcgyv\u00e9d szerd\u00e1n arr\u00f3l sz\u00e1molt be, hogy a panaszosok nagy r\u00e9sze N\u00e9metorsz\u00e1gb\u00f3l, Sv\u00e1jcb\u00f3l, Nagy-Britanni\u00e1b\u00f3l, Hollandi\u00e1b\u00f3l \u00e9s a skandin\u00e1v orsz\u00e1gokb\u00f3l j\u00f6tt.Az \u00fcgyv\u00e9d szerint a korm\u00e1ny \u00e9s a helyi hat\u00f3s\u00e1gok   annak ellen\u00e9re hagyt\u00e1k a s\u00edterepet n\u00e9h\u00e1ny napig tov\u00e1bb \u00fczemelni m\u00e1rcius elej\u00e9n, hogy feltehet\u0151en m\u00e1r tudtak arr\u00f3l, hogy t\u00f6bben megfert\u0151z\u0151dtek, a helyzetet pedig fokozta Ischgl kaotikus evaku\u00e1l\u00e1sa.   Peter Kolba \u00e9s jogi csapata els\u0151 l\u00e9p\u00e9sk\u00e9nt kedden keresetet ind\u00edtott n\u00e9gy turista, egy \u00fczletember, illetve egy olyan f\u00e9rfi csal\u00e1dj\u00e1nak a nev\u00e9ben, aki \u00e9let\u00e9t vesztette a fert\u0151z\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben. A csal\u00e1d 100 ezer eur\u00f3s (t\u00f6bb mint 36,5 milli\u00f3 forintos) k\u00e1rt\u00e9r\u00edt\u00e9st k\u00f6vetel.      Egy j\u00faniusban nyilv\u00e1noss\u00e1gra hozott tanulm\u00e1ny szerint az Ischgl-s\u00edterep lak\u00f3inak csaknem fele \u00e1tesett a koronav\u00edrus-fert\u0151z\u00e9sen."}, {"page": "Index", "category": "K\u00fclf\u00f6ld", "title": "Ak\u00e1r m\u00e9g az internet v\u00e9d\u0151szentj\u00e9v\u00e9 is avathatj\u00e1k a leuk\u00e9mi\u00e1ban 15 \u00e9vesen meghalt olasz fi\u00fat", "text": "Okt\u00f3berben boldogg\u00e1 avatja a katolikus egyh\u00e1z Assisiben Carlo Acutist, azt az olasz fi\u00fat, aki 2006-ban, mind\u00f6ssze 15 \u00e9ves kor\u00e1ban leuk\u00e9mi\u00e1ban halt meg. A boldogg\u00e1 avat\u00e1sra azut\u00e1n ker\u00fcl sor, hogy az egyh\u00e1z neki tulajdon\u00edtott egy csodat\u00e9telt: egy brazil fi\u00fa azut\u00e1n gy\u00f3gyult fel ugyanis ritka betegs\u00e9g\u00e9b\u0151l, hogy hozz\u00e1 im\u00e1dkozott, illetve arra k\u00e9rte Acutist, kommunik\u00e1ljon Istennel.   Carlo AcutisFot\u00f3: Wikipedia  A 15 \u00e9ves, londoni sz\u00fclet\u00e9s\u0171 Carlo Acutist az NBC News sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pzsenik\u00e9nt emlegeti, azt \u00edrj\u00e1k, maga programozott le egy internetes adatb\u00e1zist, amin a csod\u00e1kat katalogiz\u00e1lta. Azzal, hogy a fi\u00fat boldogg\u00e1 avatj\u00e1k, elismerik, hogy a mennybe ker\u00fclt, \u00e9s onnan k\u00e9pes hatni az \u00e9l\u0151k vil\u00e1g\u00e1ra, ha im\u00e1dkoznak hozz\u00e1. Amennyiben m\u00e9g egy csod\u00e1t nekitulajdon\u00edtanak, \u00fagy az internet v\u00e9d\u0151szentj\u00e9v\u00e9 avatj\u00e1k.      A fi\u00fa \u00e9desanyja, Antonia Salzano azt mondta, hogy fia sz\u00e1mos tekintetben olyan volt, mint m\u00e1s tin\u00e9dzserek, im\u00e1dott vide\u00f3j\u00e1t\u00e9kokkal j\u00e1tszani, de volt egy spiritu\u00e1lis \u00e9nje is. Amellett, hogy leprogramozta a katal\u00f3gust, ki\u00e1llt azok mellett az oszt\u00e1lyt\u00e1rsai mellett is, akiket b\u00e1ntottak, \u00e9s a hajl\u00e9ktalan embereket is t\u00e1mogatta. Amikor megbetegedett, a hite seg\u00edtette abban, hogy m\u00e9lt\u00f3s\u00e1ggal viselje sors\u00e1t. Temet\u00e9s\u00e9n annyian vettek r\u00e9szt, hogy be sem f\u00e9rtek a templomba, ezut\u00e1n a katolikusok vil\u00e1gszerte pet\u00edci\u00f3kat ny\u00fajtottak be a Vatik\u00e1nhoz, hogy avass\u00e1k szentt\u00e9 a fi\u00fat. A katolikus egyh\u00e1z jelenleg kb. 10 ezer szentet ismer fel, k\u00f6z\u00f6tt\u00fck azonban nagyon kevesek vannak olyanok, akik gyerekk\u00e9nt haltak meg."}, {"page": "24.hu", "category": "szorakozas", "title": "Nicsak, ki vagyok: A detekt\u00edvek felcsapt\u00e1k a melegn\u00e9l a sztereot\u00edpiasz\u00f3t\u00e1rat tippelget\u00e9s k\u00f6zben", "text": "Ment a \u201eradi\u00e1toroz\u00e1s\u201d Bereczki Zolt\u00e1n mozdulatai miatt. A Nicsak, ki vagyok? legut\u00f3bbi ad\u00e1s\u00e1ban az egyik detekt\u00edv csapat Lakatos M\u00e1rkra, m\u00edg a m\u00e1sik V\u00e1s\u00e1ry Andr\u00e9ra tippelt a Gladi\u00e1tor kapcs\u00e1n. Legink\u00e1bb az\u00e9rt, mert mozdulatai alapj\u00e1n biztosra vett\u00e9k, hogy meleg, \u00e9s ebb\u0151l indultak ki. Amikor Judy Kamar\u00e1s Iv\u00e1nra tippelt, m\u00e9g vicceltek is, hogy ha t\u00e9nyleg \u0151 lesz, biztos megveri \u0151ket, ami\u00e9rt \u0151t tippelik, V\u00e1s\u00e1ry eset\u00e9ben kisebb bajuk lesz. Azt\u00e1n amikor leker\u00fclt a maszk, alatta mindenki megd\u00f6bben\u00e9s\u00e9re Bereczki Zolt\u00e1n volt, amire Majka azt mondta, hogy a sz\u00edn\u00e9sz j\u00e1tszotta a \u201eradi\u00e1tor gladi\u00e1tort\u201d, utalva arra, hogy a mozdulatai \u00e9s hanglejt\u00e9se alapj\u00e1n r\u00e1er\u0151s\u00edtett a meleg sztereot\u00edpi\u00e1kra, amire Bereczki r\u00e1v\u00e1gta, hogy nan\u00e1, hogy megvezesse \u0151ket. El\u00e9g szomor\u00fa, hogy 2020-ban m\u00e9g mindig ott tartunk, hogy azt gondoljuk, ha egy f\u00e9rfi esetlegesen olyan dolgokat csin\u00e1l, vagy \u00fagy viselkedik, esetleg olyan mozdulatokat tesz, amiket a t\u00e1rsadalom legink\u00e1bb n\u0151kh\u00f6z t\u00e1rs\u00edt, akkor biztos meleg, ami nyilv\u00e1n egy t\u00e9ves \u00e9s alapvet\u0151en k\u00e1ros heteronormat\u00edv sztereot\u00edpia. Ahogy az is el\u00e9g ciki, hogy \u201emeleget j\u00e1tszani\u201d viccesnek sz\u00e1m\u00edt valaki sz\u00e1m\u00e1ra. Ahogy azon is el\u00e9g ciki viccel\u0151dni, hogy mondjuk a fizikai er\u0151 \u00e9s a szexu\u00e1lis ir\u00e1nyults\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt kapcsolat lenne, vagy esetleg s\u00e9rt\u0151 lenne valaki sz\u00e1m\u00e1ra az, ha azt felt\u00e9telezik r\u00f3la, hogy meleg.  Kiemelt k\u00e9p: Instagram / @tv2nicsakkivagyok"}, {"page": "origo", "category": "itthon", "title": "Meg\u00f6lte \u00e9s felgy\u00fajtotta a f\u0151n\u00f6k\u00e9t egy f\u00e9rfi Tatab\u00e1ny\u00e1n ", "text": "A f\u00e9rfi alkalmi munk\u00e1sk\u00e9nt dolgozott Tatab\u00e1ny\u00e1n, amikor \u00e1prilisban \u00f6sszeveszett a f\u0151n\u00f6k\u00e9vel \u00e9s hal\u00e1lra verte. A holttestet k\u00e9s\u0151bb felgy\u00fajtotta \u00e9s el\u00e1sta a gyan\u00fa szerint. A f\u00e9rfi \u00e1prilis 12-\u00e9n, az esti \u00f3r\u00e1kban veszett \u00f6ssze a f\u0151n\u00f6k\u00e9vel, t\u00f6bbsz\u00f6r is meg\u00fct\u00f6tte a fej\u00e9n, amibe a belehalt. A f\u00e9rfi ezek ut\u00e1n a holttestet elrejtette a kocsija ut\u00e1nfut\u00f3j\u00e1n l\u00e9v\u0151 szem\u00e9tbe, \u00e9s elvitte egy tatai tany\u00e1hoz. Ott beletette a szem\u00e9t\u00e9get\u00e9sre haszn\u00e1lt g\u00f6d\u00f6rbe a szem\u00e9ttel egy\u00fctt. Azt\u00e1n le\u00f6nt\u00f6tte g\u00e1zolajjal majd meggy\u00fajtotta. A b\u00edr\u00f3s\u00e1g m\u00e1jus 19-\u00e9n elrendelte a letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t. Az \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g azt javasolta, hogy hosszabb\u00edts\u00e1k meg 2 h\u00f3nappal, mivel tov\u00e1bbra is fenn\u00e1ll a sz\u00f6k\u00e9s, elrejt\u0151z\u00e9s vesz\u00e9lye, valamint a tan\u00fakat is befoly\u00e1solhatn\u00e1. A b\u00edr\u00f3s\u00e1g ezzel egyet\u00e9rtve meghosszabb\u00edtotta a letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t november 19-ig."}, {"page": "mno", "category": "kulfold", "title": "Komoly csap\u00e1st m\u00e9rtek a terrorist\u00e1kra Keny\u00e1ban", "text": "Keny\u00e1ban a hat\u00f3s\u00e1gok v\u00e9geztek az al-Shabaab szom\u00e1liai terrorszervezet k\u00e9t felt\u00e9telezett tagj\u00e1val \u2013 k\u00f6z\u00f6lte a rend\u0151rs\u00e9g szombaton. A besz\u00e1mol\u00f3 szerint az \u00f6sszecsap\u00e1s Garissa megy\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nt, nem messze a szom\u00e1liai hat\u00e1rt\u00f3l. A rend\u0151rs\u00e9gi t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3b\u00f3l kider\u00fclt: a hat\u00f3s\u00e1gok arr\u00f3l \u00e9rtes\u00fcltek, hogy fegyveresek t\u00faszokat ejtettek, \u00e9s v\u00e1lts\u00e1gd\u00edjat k\u00f6veteltek a megye egyik r\u00e9sz\u00e9n. A helysz\u00ednre kivonul\u00f3 rend\u0151rs\u00e9gi osztag \u00f6sszet\u0171z\u00e9sbe ker\u00fclt a fegyveresekkel. Az \u00f6sszecsap\u00e1sban meg\u00f6lt\u00e9k a k\u00e9t terrorist\u00e1t, akikn\u00e9l nagy mennyis\u00e9g\u0171 l\u0151szer \u00e9s l\u0151fegyver volt. Keny\u00e1ban magas szint\u0171 k\u00e9sz\u00fclts\u00e9g volt \u00e9rv\u00e9nyben a biztons\u00e1gi er\u0151kn\u00e9l, miut\u00e1n olyan \u00e9rtes\u00fcl\u00e9seket kaptak, hogy az al-Shabaab terrorszervezet egy meg nem hat\u00e1rozott helysz\u00ednen t\u00e1mad\u00e1sra k\u00e9sz\u00fcl. A rend\u0151rs\u00e9g meger\u0151s\u00edtette a jelent\u0151sebb int\u00e9zm\u00e9nyek v\u00e9delm\u00e9t. A szom\u00e1liai dzsihadista szervezet rendszeresen hajt v\u00e9gre t\u00e1mad\u00e1sokat Keny\u00e1ban megtorl\u00e1sul amiatt, hogy Kenya 2011-ben katon\u00e1kat k\u00fcld\u00f6tt Szom\u00e1li\u00e1ba a k\u00f6z\u00f6s hat\u00e1r menti t\u00e1mad\u00e1sok \u00e9s emberrabl\u00e1sok miatt. A terrorszervezet az \u00e9v eleje \u00f3ta fokozta t\u00e1mad\u00e1sait Keny\u00e1ban. Janu\u00e1rban n\u00e9gy iskol\u00e1s gyerek halt meg a szom\u00e1liai dzsihadist\u00e1k \u00e9s garissai rend\u0151r\u00f6k k\u00f6z\u00f6tti t\u0171zp\u00e1rbajban. A t\u00e1mad\u00f3k egy t\u00e1vk\u00f6zl\u00e9si tornyot is c\u00e9lba vettek t\u00e1mad\u00e1sukban."}, {"page": "24.hu", "category": "szorakozas", "title": "Lehet, ez volt a c\u00e9l, de k\u00e9ptelens\u00e9g \u00e9rtelmezni T\u00f3th Andi szilveszteri k\u00e9p\u00e9t", "text": "Ezt magyar\u00e1zz\u00e1tok meg. T\u00f3th Andi nem \u00e9v\u00f6sszegz\u0151 poszttal k\u00e9sz\u00fclt 2020 utols\u00f3 napj\u00e1ra, hanem po\u00e9nosra vette a figur\u00e1t. Aki k\u00e9pes megfejteni, mi t\u00f6rt\u00e9nik pontosan a k\u00e9pen, az okos embernek mondhatja mag\u00e1t. B\u00da\u00c9K \u2013 \u00edrta a poszthoz, h\u00e1rom emojival.   \u1d00\u1d1b\u1d0f\u1d1b\u029c\u1d00\u0274\u1d05\u026a (@tothandi.andee) \u00e1ltal megosztott bejegyz\u00e9s"}, {"page": "888", "category": "feher-ferfi", "title": "M\u00e1r a rapperek is sorosoznak Amerik\u00e1ban", "text": "Lord Jamar m\u00e1r \u00e9vekkel ezel\u0151tt megmondta azt, ami most bebizonyosodni l\u00e1tszik. Most, hogy a Black Lives Matter (BLM) aktivist\u00e1i sikeresen felforgatt\u00e1k az Egyes\u00fclt \u00c1llamokat egy igen \u00e9rdekes felv\u00e9tel kezdett el terjedni ism\u00e9t a k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi m\u00e9di\u00e1ban. A vide\u00f3 m\u00e9g 2016-ban k\u00e9sz\u00fclt \u00e9s Lord Jamar a legend\u00e1s Brand Nubian nev\u0171 hip-hop banda egyik tagja l\u00e1that\u00f3 rajta, amint elmondja v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t a BLM-r\u0151l. Jamar m\u00e1r az elej\u00e9n tiszt\u00e1zta, hogy \u0151 maga nem t\u00e1mogatja a mozgalmat, mert szerinte azt k\u00e9szen kapta meg a fekete k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g. \u2013 fogalmazott a rapper. \u201eBlack Lives Matter is a movement that was given to us by George Soros and his fucking boys\u201d | Lord Jamar pic.twitter.com/akZc6NgQER \u2014 SCUM (@wearescum_) June 30, 2020  Lord Jamar tal\u00e1n nem is fogta fel, hogy mennyire fej\u00e9n tal\u00e1kta a sz\u00f6get. A nemzetk\u00f6zi h\u00edr\u00fcgyn\u00f6ks\u00e9g szerint a Washington Times c\u00edm\u0171 amerikai lap 2016-ban arr\u00f3l \u00edrt, hogy liber\u00e1lis alap\u00edtv\u00e1nyok t\u00e1mogat\u00e1sukr\u00f3l biztos\u00edtott\u00e1k a BLM-et. A lap szerint a Ford Foundation \u00e9s a Borealis Philanthropy bejelentette, hogy l\u00e9trehozz\u00e1k a Black-Led Movement Fund-ot, egy hat\u00e9ves adom\u00e1nygy\u0171jt\u00f3 kamp\u00e1nyt, amelynek c\u00e9lja 100 milli\u00f3 doll\u00e1r \u00f6sszegy\u0171jt\u00e9se a Movement for Black Lives nev\u0171 koal\u00edci\u00f3 sz\u00e1m\u00e1ra. \u00c9rdekess\u00e9g tov\u00e1bb\u00e1, hogy a Borealis Philanthropy is szerepel Soros kifizet\u00e9si list\u00e1j\u00e1n. Az OSF hivatalos honlapja szerint csak 2016-ban t\u00f6bb mint 2 milli\u00f3 doll\u00e1r t\u00e1mogat\u00e1st kapott Soros\u00e9kt\u00f3l. Szint\u00e9n 2016-ban a Breitbart Jerusalem egy kisziv\u00e1rgott dokumentumra hivatkozva arr\u00f3l \u00edrt, hogy az OSF 650 ezer doll\u00e1rt adott a Black Lives Matternek 2015-ben, befektet\u00e9s a n\u00f6vekv\u0151 #BlackLivesMatter mozgalom k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban \u00e1ll\u00f3 csoportok m\u0171szaki seg\u00edts\u00e9g\u00e9be \u00e9s t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ba c\u00edmen (invest in technical assistance and support for the groups at the core of the burgeoning #BlackLivesMatter movement). Az OSF adatb\u00e1zis\u00e1b\u00f3l kider\u00fcl egy\u00e9bk\u00e9nt az is, hogy nem csak az amerikai BLM mozgalmat t\u00e1mogatja Soros. 2018-ban a Release Leads nev\u0171 szervezet 279,860 doll\u00e1rt kapott arra, hogy nyilv\u00e1nos rendezv\u00e9nyeket rendezzen t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a nagy-britanniai BLM r\u00e9szv\u00e9tel\u00e9vel (organize public live events featuring the Black Lives Matter movement UK)."}, {"page": "Index", "category": "Futball", "title": "Azt hitt\u00e9k, fel\u00e9p\u00fclt, de els\u0151 edz\u00e9s\u00e9n kid\u0151lt a szezonra a Barcelona-futballista", "text": "Tavaly november v\u00e9g\u00e9n, a Dortmund elleni, hazai BL-meccsen szenvedett izomszakad\u00e1st a jobb combj\u00e1ban Ousmane Dembel\u00e9, a Barcelona futballist\u00e1ja, k\u00e9th\u00f3napos kihagy\u00e1st j\u00f3soltak neki.      Dembel\u00e9t egy katari sportk\u00f6zpontba k\u00fcldt\u00e9k l\u00e1badozni, ahonnan m\u00falt h\u00e9t elej\u00e9n t\u00e9rt vissza, majd h\u00e9tf\u0151n b\u0151 k\u00e9t h\u00f3nap ut\u00e1n egy\u00fctt edzhetett a t\u00f6bbiekkel: a tr\u00e9ninget be sem tudta fejezni, \u00fajra \u00e9rzett valamit a combj\u00e1ban. Kedden megvizsg\u00e1lt\u00e1k a sz\u00e9ls\u0151t, \u00e9s kider\u00fclt,   teljes izomszakad\u00e1sa van a jobb combj\u00e1ban.   Mindezt a klub jelentette be egy r\u00f6vid k\u00f6zlem\u00e9nyben.   Dembel\u00e9 legut\u00f3bbi l\u00e1badoz\u00e1sa idej\u00e9n  Egyel\u0151re nem tudni, a franci\u00e1nak mennyit kell ism\u00e9t kihagynia, de mivel mostani szakad\u00e1sa s\u00falyosabb az el\u0151z\u0151n\u00e9l, r\u00e1ad\u00e1sul r\u00e1s\u00e9r\u00fclhetett, minden bizonnyal hosszabb ideig fog hi\u00e1nyozni, mint k\u00e9t h\u00f3nap.   A barcelonai \u00fajs\u00e1gok szerint az eg\u00e9sz szezonra kid\u0151lhetett,   ami val\u00f3sz\u00edn\u0171leg j\u00f3 tipp. A vil\u00e1gbajnok j\u00e1t\u00e9kos tizedszer s\u00e9r\u00fclt meg, mi\u00f3ta a Barca 2017 nyar\u00e1n 105 milli\u00f3 eur\u00f3\u00e9rt leigazolta. Tet\u00e9zi a csapat gondjait, hogy Luis Suarez is s\u00e9r\u00fclt, \u00e9s a janu\u00e1ri \u00e1tigazol\u00e1si szezonban nem siker\u00fclt helyettest igazolni a hely\u00e9re."}, {"page": "origo", "category": "tafelspicc", "title": "Nem tudja, mi legyen ma az eb\u00e9d?", "text": "N\u00e9ha bizony j\u00f3l j\u00f6n a seg\u00edts\u00e9g, ha az eb\u00e9dr\u0151l van sz\u00f3. \u00c9s itt nem az \u00e9tel elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re gondolok, hanem a recept\u00f6tletekre. A \"mit f\u0151zzek ma?\" k\u00e9rd\u00e9s sokak r\u00e9m\u00e1lma, mert n\u00e9ha egyszer\u0171en egyetlen j\u00f3 fog\u00e1s sem jut esz\u00fcnkbe. Most azonban ett\u0151l nem kell f\u00e9lni, mert ebb\u0151l a vide\u00f3b\u00f3l elleshet\u00fcnk egy szuper, k\u00f6nnyen elk\u00e9sz\u00edthet\u0151 \u00f6tletet."}, {"page": "origo", "category": "auto", "title": "Vizsg\u00e1zni indult a tanul\u00f3vezet\u0151 Baj\u00e1n, ami t\u00f6rt\u00e9nt, azt soha nem felejti el", "text": "Forgalmi vizsga k\u00f6zben szenvedett balesetet egy tanul\u00f3vezet\u0151 Baj\u00e1n. Nem \u0151 volt a hib\u00e1s. Cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k d\u00e9lben baleset t\u00f6rt\u00e9nt Baj\u00e1n, a K\u00f6lcsey Ferenc \u00e9s a T\u00e1ncsics Mih\u00e1ly utca keresztez\u0151d\u00e9s\u00e9ben. Aut\u00f3 \u00e9s kamion \u00fctk\u00f6z\u00f6tt \u00f6ssze, szem\u00e9lyi s\u00e9r\u00fcl\u00e9s nem t\u00f6rt\u00e9nt. A Sugopart.hu \u00e9rtes\u00fcl\u00e9se szerint az aut\u00f3t egy tanul\u00f3 vezette, aki \u00e9ppen forgalmi vizsg\u00e1zott. \u00dagy tudni, hogy nem \u0151, hanem a kamionsof\u0151r hib\u00e1zott. A vizsg\u00e1t felf\u00fcggesztett\u00e9k, teh\u00e1t nem lett bel\u0151le buk\u00e1s."}, {"page": "origo", "category": "nagyvilag", "title": "A brit korm\u00e1ny m\u00e1r az uni\u00f3s kereskedelmi meg\u00e1llapod\u00e1s elmarad\u00e1s\u00e1ra k\u00e9sz\u00edti fel a gazdas\u00e1got", "text": "A brit korm\u00e1ny szerint az \u00fczleti szektornak gyors\u00edtania kell a felk\u00e9sz\u00fcl\u00e9st arra, hogy meg\u00e1llapod\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl z\u00e1rulnak az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g \u00e9s az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 j\u00f6v\u0151beni kapcsolatrendszer\u00e9nek felt\u00e9teleir\u0151l sz\u00f3l\u00f3 t\u00e1rgyal\u00e1sok. Michael Gove, a brit korm\u00e1ny munk\u00e1j\u00e1t \u00f6sszehangol\u00f3 kabinetiroda miniszteri rang\u00fa vezet\u0151je - akinek felel\u0151ss\u00e9gi k\u00f6r\u00e9be tartozik a felk\u00e9sz\u00fcl\u00e9s ir\u00e1ny\u00edt\u00e1sa is az EU-val tervezett k\u00e9toldal\u00fa szabadkereskedelmi egyezm\u00e9ny elmarad\u00e1s\u00e1nak eset\u00e9re - h\u00e9tf\u0151 hajnalban ind\u00edtotta el \"Fogy az id\u0151\" c\u00edmmel a hivatalos korm\u00e1nyzati kamp\u00e1nyt. A kamp\u00e1ny c\u00e9lja az, hogy a brit \u00fczleti v\u00e1llalkoz\u00e1sok vezet\u0151i az eddigiekn\u00e9l \u00fctemesebben k\u00e9sz\u00edts\u00e9k fel c\u00e9geiket az EU-val janu\u00e1r 1-j\u00e9t\u0151l kialak\u00edtand\u00f3, \u00fagynevezett ausztr\u00e1liai t\u00edpus\u00fa kapcsolatrendszerre. A brit korm\u00e1ny \u00e1ltal a lehet\u0151s\u00e9gek k\u00f6z\u00f6tt eddig is rendszeresen emlegetett ausztr\u00e1liai t\u00edpus\u00fa kereskedelmi felt\u00e9telrendszer val\u00f3j\u00e1ban azt jelenten\u00e9, hogy az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g \u00e9s az EU kereskedelme janu\u00e1rt\u00f3l a Kereskedelmi Vil\u00e1gszervezet (WTO) \u00e1ltal\u00e1nos szab\u00e1lyrendszere alapj\u00e1n folytat\u00f3dna, ez viszont v\u00e1mok megjelen\u00e9s\u00e9vel j\u00e1rna a jelenleg akad\u00e1lytalan kereskedelmi forgalomban. Az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g janu\u00e1r 31-j\u00e9n kil\u00e9pett az Eur\u00f3pai Uni\u00f3b\u00f3l. T\u00e1voz\u00e1s\u00e1nak napj\u00e1n 11 h\u00f3napos, vagyis december 31-ig tart\u00f3 \u00e1tmeneti id\u0151szak kezd\u0151d\u00f6tt azzal a c\u00e9llal, hogy legyen id\u0151 a meg\u00e1llapod\u00e1sra a majdani k\u00e9toldal\u00fa kapcsolatrendszer felt\u00e9teleir\u0151l. A t\u00e1rgyal\u00e1ssorozat eddigi kilenc fordul\u00f3j\u00e1n azonban nem siker\u00fclt \u00e9rdemi eredm\u00e9nyre jutni, \u00e9s a m\u00falt heti br\u00fcsszeli EU-cs\u00facstal\u00e1lkoz\u00f3n a tag\u00e1llamok vezet\u0151i olyan \u00e1ll\u00e1sfoglal\u00e1st fogadtak el, amely szerint Londonnak kell megtennie a meg\u00e1llapod\u00e1shoz sz\u00fcks\u00e9ges tov\u00e1bbi l\u00e9p\u00e9seket. Boris Johnson brit minisztereln\u00f6k hivatal\u00e1nak sz\u00f3viv\u0151je erre reag\u00e1lva k\u00f6z\u00f6lte: London \u00e9rtelmez\u00e9se szerint az EU gyakorlatilag v\u00e9get vetett a kereskedelmi t\u00e1rgyal\u00e1soknak azzal, hogy kiz\u00e1r\u00f3lag a brit f\u00e9lt\u0151l v\u00e1rja a tov\u00e1bbi l\u00e9p\u00e9seket, \u00e9s nincs \u00e9rtelme a t\u00e1rgyal\u00e1sok e h\u00e9tre tervezett folytat\u00e1snak, ha az uni\u00f3 nem v\u00e1ltoztat ezen az \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1n. Johnson szem\u00e9lyesen is kijelentette az EU-cs\u00facs ut\u00e1n tartott telev\u00edzi\u00f3s besz\u00e9d\u00e9ben, hogy ideje felk\u00e9sz\u00fclni a meg\u00e1llapod\u00e1s elmarad\u00e1s\u00e1ra. A korm\u00e1ny \u00e1ltal h\u00e9tf\u0151 hajnalban elind\u00edtott kamp\u00e1ny ismertet\u0151je szerint Boris Johnson \u00e9s Michael Gove \u00fczleti vezet\u0151kkel tart hamarosan telefonos egyeztet\u00e9seket, \u00e9s arra k\u00e9ri \u0151ket, hogy gyors\u00edts\u00e1k felk\u00e9sz\u00fcl\u00e9s\u00fcket a janu\u00e1rt\u00f3l esed\u00e9kes \"v\u00e1ltoz\u00e1sokra \u00e9s lehet\u0151s\u00e9gekre\". A t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1s szerint a brit ad\u00f3- \u00e9s v\u00e1mhivatal (HMRC) m\u00e1r a h\u00e9ten 200 ezer olyan brit \u00fczleti v\u00e1llalkoz\u00e1st keres meg lev\u00e9lben, amelyek az Eur\u00f3pai Uni\u00f3val kereskednek. Az HMRC ezekben a levelekben \u00fatmutat\u00e1st ad a c\u00e9geknek az \u00e1tmeneti id\u0151szak ut\u00e1n \u00e9rv\u00e9nybe l\u00e9p\u0151 \u00faj v\u00e1m- \u00e9s ad\u00f3szab\u00e1lyokr\u00f3l. F\u00fcggetlen londoni elemz\u0151m\u0171helyek szerint az \u00faj v\u00e1melj\u00e1r\u00e1sok rendk\u00edv\u00fcli fennakad\u00e1sokat okozhatnak. A patin\u00e1s University College London (UCL) egyetem hat\u00e1svizsg\u00e1lati jelent\u00e9se p\u00e9ld\u00e1ul arra a k\u00f6vetkeztet\u00e9sre jutott, hogy j\u00e1rm\u0171venk\u00e9nt mind\u00f6ssze 70 m\u00e1sodpercnyi \u00e1tlagos v\u00e1mvizsg\u00e1lati id\u0151 eset\u00e9n is 1200-2724 k\u00f6z\u00e9 lenne tehet\u0151 a d\u00e9lkelet-angliai kik\u00f6t\u0151kbe vezet\u0151 utakon feltorl\u00f3d\u00f3 kamionok sz\u00e1ma a h\u00e9t legforgalmasabb napjain, \u00e9s ez azt jelenten\u00e9, hogy egy-egy kamionnak \u00e1tlagosan hat napot kellene v\u00e1rakoznia az \u00e1tkel\u00e9sre ezen az \u00fatvonalon. A UCL tanulm\u00e1nya szerint az a kamionos, aki ebbe a sorba h\u00e9tf\u0151n be\u00e1ll, szombat d\u00e9lut\u00e1n jutna \u00e1t a kontinensre. Michael Gove kabinetiroda-vezet\u0151 a h\u00e9tf\u0151i korm\u00e1nyzati t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3ban maga is kiemeli, hogy az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g az \u00e9v v\u00e9g\u00e9n kil\u00e9p az EU egys\u00e9ges bels\u0151 piac\u00e1r\u00f3l \u00e9s v\u00e1muni\u00f3j\u00e1b\u00f3l, \u00e9s ez az \u00fczleti szektor sz\u00e1m\u00e1ra \"\u00faj kih\u00edv\u00e1sokat, egyben \u00faj lehet\u0151s\u00e9geket jelent\". A h\u00e9tf\u0151i t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3ban a brit korm\u00e1ny k\u00fcl\u00f6n is felh\u00edvja az EU-piacokra export\u00e1l\u00f3 brit v\u00e1llalatok figyelm\u00e9t arra, hogy \u00faj v\u00e1melj\u00e1r\u00e1sokra kell felk\u00e9sz\u00fclni\u00fck. A felh\u00edv\u00e1sban szerepel az is, hogy azoknak a brit \u00e1llampolg\u00e1roknak, akik EU-tag\u00e1llamokban akarnak munk\u00e1t v\u00e1llalni, el\u0151zetesen ellen\u0151rizni\u00fck kell, hogy ehhez nem lesz-e sz\u00fcks\u00e9g\u00fck v\u00edzumra vagy munkav\u00e1llal\u00e1si enged\u00e9lyre. A korm\u00e1ny felh\u00edvja arra is a brit c\u00e9gek figyelm\u00e9t, hogy ha janu\u00e1r 1. ut\u00e1n \u00fajonnan akarnak k\u00fclf\u00f6ldieket, k\u00f6zt\u00fck EU-\u00e1llampolg\u00e1rokat munkaviszonyban alkalmazni, azt m\u00e1r csak az \u00faj bev\u00e1ndorl\u00e1si szab\u00e1lyok alapj\u00e1n tehetik meg, \u00e9s a brit bel\u00fcgyminiszt\u00e9rium \u00e1ltal enged\u00e9lyezett munkaad\u00f3i jogosults\u00e1gi st\u00e1tust is be kell szerezni\u00fck."}, {"page": "mno", "category": "gazdasag", "title": "Az import term\u00e9kek t\u00f6nkretehetik a magyar \u00e9lelmiszeripart", "text": "A NAK az MTI-nek kedden k\u00fcld\u00f6tt k\u00f6zlem\u00e9ny\u00e9ben ismertette, hogy Magyarorsz\u00e1g jelent\u0151s \u00e9lelmiszer-export\u0151r, de a k\u00fclkereskedelmi lehet\u0151s\u00e9gek megv\u00e1ltoztak, a jelenlegi j\u00e1rv\u00e1ny\u00fcgyi helyzetben minden orsz\u00e1gban el\u0151t\u00e9rbe helyez\u0151d\u00f6tt az import helyett a hazai term\u00e9kek t\u00e1mogat\u00e1sa, a saj\u00e1t piac v\u00e9delme. Ez\u00e9rt a kamara k\u00e9ri az \u00e1ruh\u00e1zl\u00e1ncokat, hogy ebben a neh\u00e9z id\u0151szakban els\u0151sorban magyar termel\u0151k \u00e9s feldolgoz\u00f3k term\u00e9keit r\u00e9szes\u00edts\u00e9k el\u0151nyben, k\u00fcl\u00f6n\u00f6s tekintettel az alap\u00e9lelmiszerekre, egyebek k\u00f6zt a h\u00fasra, a tejre \u00e9s a tejterm\u00e9kekre, a z\u00f6lds\u00e9gekre \u00e9s a gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6kre. Emellett a NAK jelzi a korm\u00e1nynak is, hogy tegyen int\u00e9zked\u00e9seket a k\u00fclf\u00f6ldi term\u00e9kek d\u00f6mping\u00e1ron val\u00f3 behozatala ellen, ezzel is el\u0151seg\u00edtve a hazai \u00e1ruk belpiaci poz\u00edci\u00f3j\u00e1nak megtart\u00e1s\u00e1t. A kamara javasolja, hogy amennyiben az \u00e1ruh\u00e1zl\u00e1ncok nem v\u00e1ltoztatnak \u00fczletpolitik\u00e1jukon, \u00e9s nem n\u00f6velik a magyar term\u00e9kek r\u00e9szar\u00e1ny\u00e1t, akkor 15 \u00f3ra ut\u00e1n csak \u00e9lelmiszert lehessen v\u00e1s\u00e1rolni az \u00e1ruh\u00e1zakban. Ezzel megsz\u0171nne p\u00e9ld\u00e1ul a nem \u00e9lelmiszerek ter\u00e9n az el\u0151ny\u00fck azon \u00fczletekkel szemben, amelyek 15 \u00f3ra ut\u00e1n nem lehetnek nyitva. Kiemelt\u00e9k, hogy az afrikai sert\u00e9spestis (asp) miatt egy\u00e9bk\u00e9nt is neh\u00e9z helyzetben l\u00e9v\u0151 h\u00fasipart k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen s\u00fajtja az olcs\u00f3 import. A hazai sert\u00e9s-felv\u00e1s\u00e1rl\u00e1si \u00e1rak egy \u00e9v alatt 45 sz\u00e1zal\u00e9kot meghalad\u00f3 emelked\u00e9s\u00e9t eddig alig t\u00f6bb, mint feler\u00e9szben tudta a feldolgoz\u00f3ipar a kiskereskedelem fel\u00e9 az \u00e1tad\u00e1si \u00e1raiban \u00e9rv\u00e9nyes\u00edteni. A koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny miatt az export c\u00e9lorsz\u00e1gok \u201ebez\u00e1rk\u00f3ztak\u201d, a magyar term\u00e9kek ir\u00e1nt megszokott megrendel\u00e9sek jelent\u0151sen cs\u00f6kkentek. Az eur\u00f3pai piaci helyzet v\u00e1ltoz\u00e1sa \u00e9s a lelassult k\u00ednai export miatt m\u00e1s uni\u00f3s orsz\u00e1gok is minden eszk\u00f6zzel helyet keresnek term\u00e9keiknek, \u00edgy \u00e9rkezhetnek a magyarorsz\u00e1gi multi kiskereskedelmi l\u00e1ncokba d\u00f6mping\u00e1ron \u2013 szakmai szerepl\u0151k szerint v\u00e9lelmezhet\u0151en ak\u00e1r \u00f6nk\u00f6lts\u00e9g alatt \u2013 h\u00fasterm\u00e9kek. Ez a folyamat lehetetlen \u00e1rversenyre k\u00e9nyszer\u00edti a hazai h\u00fasipart, kiszor\u00edtva azt a megmaradt belf\u00f6ldi piac\u00e1r\u00f3l is."}, {"page": "origo", "category": "gazdasag", "title": "Gy\u00f3gyhat\u00e1s\u00fanak mondt\u00e1k a h\u0151sug\u00e1rz\u00f3t a teleshopban, 125 milli\u00f3 a b\u00fcntet\u00e9s", "text": "A Gazdas\u00e1gi Versenyhivatal (GVH) meg\u00e1llap\u00edtotta, hogy jogs\u00e9rt\u0151k voltak a telev\u00edzi\u00f3ban bemutatott h\u0151sug\u00e1rz\u00f3 k\u00e9sz\u00fcl\u00e9k hirdet\u00e9sei - \u00edrja k\u00f6zlem\u00e9ny\u00e9ben a hivatal. A GVH meg\u00e1llap\u00edtotta, hogy a Telemarketing International Kft. \u00e9s anyav\u00e1llalata, a Mediashop GmbH tisztess\u00e9gtelen kereskedelmi gyakorlatot val\u00f3s\u00edtott meg a \u201eStarlyf Fast Heater\" h\u0151sug\u00e1rz\u00f3 k\u00e9sz\u00fcl\u00e9k n\u00e9pszer\u0171s\u00edt\u00e9sekor. A vizsg\u00e1latban felt\u00e1rtak alapj\u00e1n ugyanis a rekl\u00e1mokban: A GVH egyetemlegesen 125 milli\u00f3 forint b\u00edrs\u00e1g megfizet\u00e9s\u00e9re k\u00f6telezte a k\u00e9t c\u00e9get, valamint eltiltotta \u0151ket a tov\u00e1bbi jogs\u00e9rt\u00e9st\u0151l. A hat\u00f3s\u00e1g a b\u00edrs\u00e1g kiszab\u00e1sakor figyelembe vette t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt, hogy az \u00e9rintett rekl\u00e1mok jelent\u0151s forgalmat gener\u00e1ltak, a Telemarketing International Kft. pedig visszaes\u0151 jogs\u00e9rt\u0151nek bizonyult. A Hivatal jelent\u0151s (t\u00f6bb mint 100 milli\u00f3s) b\u00edrs\u00e1gcs\u00f6kkent\u0151 t\u00e9nyez\u0151k\u00e9nt tekintett ugyanakkor arra, hogy a v\u00e1llalkoz\u00e1sok beismert\u00e9k a jogs\u00e9rt\u00e9st, \u00e9s v\u00e1llalt\u00e1k a gazdas\u00e1gi versenyre vonatkoz\u00f3 jogszab\u00e1lyok \u00e9s norm\u00e1k k\u00f6vet\u00e9s\u00e9t el\u0151seg\u00edt\u0151 \u00fan. megfelel\u00e9si program kidolgoz\u00e1s\u00e1t \u00e9s bevezet\u00e9s\u00e9t. A GVH \u00e1ltal el\u0151\u00edrt megfelel\u00e9si int\u00e9zked\u00e9sek v\u00e9grehajt\u00e1sa r\u00e9szek\u00e9nt a c\u00e9gek k\u00fcls\u0151 jogi tan\u00e1csad\u00f3 bevon\u00e1s\u00e1val elemzik tev\u00e9kenys\u00e9geik (k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen telev\u00edzi\u00f3s hirdet\u00e9seik) versenyjogi kock\u00e1zatait, magatart\u00e1si k\u00f3dexet \u00e9s elj\u00e1r\u00e1srendet k\u00e9sz\u00edtenek rekl\u00e1mjaik el\u0151zetes vizsg\u00e1lat\u00e1ra, \u00e9s ezek alkalmaz\u00e1s\u00e1ra ki is k\u00e9pezik munkat\u00e1rsaikat."}, {"page": "Index", "category": "Belf\u00f6ld", "title": "A propaganda ellen t\u00fcntet okt\u00f3ber 23-\u00e1n Hadh\u00e1zy \u00c1kos \u00e9s Sz\u00e9l Bernadett", "text": "A k\u00e9t volt LMP-s, jelenleg f\u00fcggetlen orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151, Sz\u00e9l Bernadett \u00e9s Hadh\u00e1zy \u00c1kos t\u00fcntet\u00e9st szervez okt\u00f3ber 23-ra a k\u00f6zm\u00e9dia Kunigunda \u00fati \u00e9p\u00fclete el\u00e9.  Okt\u00f3ber 23-\u00e1n vegy\u00fck blok\u00e1d al\u00e1 a hazugs\u00e1g-gy\u00e1rat, az MTVA sz\u00e9kh\u00e1z\u00e1t a Kunigunda \u00fatj\u00e1n, hiszen ez a nap a propaganda elleni k\u00fczdelemr\u0151l is sz\u00f3l: 1956-ban is a r\u00e1di\u00f3hoz mentek a forradalm\u00e1rok, hogy a minden hull\u00e1mhosszon \u00e1rad\u00f3 hazugs\u00e1g helyett az igazs\u00e1g sz\u00f3ljon a hangsz\u00f3r\u00f3kb\u00f3l.  - \u00edrj\u00e1k a szervez\u0151k a t\u00fcntet\u00e9s Facebook oldal\u00e1n.      A k\u00e9pvisel\u0151k egy vide\u00f3t is k\u00f6zz\u00e9tettek Hadh\u00e1zy YouTube-csatorn\u00e1j\u00e1n, amelyben a t\u00fcntet\u00e9sen val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9telre buzd\u00edtanak:"}, {"page": "origo", "category": "itthon", "title": "M\u00e1r augusztus v\u00e9g\u00e9n lehet utazni a szeptemberi helyk\u00f6zi b\u00e9rletekkel", "text": "M\u00e1r augusztus v\u00e9g\u00e9n lehet utazni szeptemberi b\u00e9rtlettel a vas\u00faton \u00e9s a helyk\u00f6zi aut\u00f3buszj\u00e1ratokon - d\u00f6nt\u00f6tt az Innov\u00e1ci\u00f3s \u00e9s Technol\u00f3giai Miniszt\u00e9rium. M\u00e1raugusztus 27-t\u0151l elfogadj\u00e1ka vas\u00fati \u00e9s k\u00f6z\u00fati k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi k\u00f6zleked\u00e9si szolg\u00e1ltat\u00f3k helyk\u00f6zi j\u00e1rataikon a szeptemberi dolgoz\u00f3- \u00e9s tanul\u00f3 b\u00e9rleteket - \u00edrja k\u00f6zlem\u00e9ny\u00e9ben az Innov\u00e1ci\u00f3s \u00e9s Technol\u00f3giai Miniszt\u00e9rium. Az iskolakezd\u00e9ssel szeptember els\u0151 napjaiban ugr\u00e1sszer\u0171en megn\u0151nek az utaz\u00e1si ig\u00e9nyek. Az innov\u00e1ci\u00f3s t\u00e1rca a tan\u00e9v fennakad\u00e1smentes ind\u00edt\u00e1sa \u00e9rdek\u00e9ben \u00f6t nappal kiterjeszti a szeptemberi havi \u00e9s els\u0151 f\u00e9lhavi b\u00e9rletek \u00e9rv\u00e9nyess\u00e9g\u00e9t - olvashat\u00f3 az ITM szerda reggeli k\u00f6zlem\u00e9ny\u00e9ben. Az ITM szerint a d\u00f6nt\u00e9s c\u00e9lja, hogy cs\u00f6kkent\u00e9sk a p\u00e9nzt\u00e1ri v\u00e1rakoz\u00e1si id\u0151t, \u00e9s az utasok sz\u00ednvonalasabb kiszolg\u00e1l\u00e1st kaphassanak. A k\u00f6zlem\u00e9nyben azt is hozz\u00e1tett\u00e9k, hogya l\u00e9p\u00e9snek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en a di\u00e1kok mentes\u00fclhetnek az iskolakezd\u00e9shez kapcsol\u00f3d\u00f3, augusztus v\u00e9g\u00e9n esed\u00e9kes \u00fcgyint\u00e9z\u00e9s miatt sz\u00fcks\u00e9ges utaz\u00e1sok t\u00f6bbletk\u00f6lts\u00e9gei al\u00f3l is. A k\u00f6zlem\u00e9nyb\u0151l az is kider\u00fcl, hogy az ITM k\u00e9r\u00e9se alapj\u00e1n a helyi \u00e9s helyk\u00f6zi k\u00f6zleked\u00e9si szolg\u00e1ltat\u00f3k a vesz\u00e9lyhelyzet megsz\u00fcntet\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151 180. napig elfogadj\u00e1k a k\u00f6zszolg\u00e1ltat\u00e1si utaz\u00e1si kedvezm\u00e9ny ig\u00e9nybev\u00e9tel\u00e9re jogos\u00edt\u00f3, lej\u00e1rt hivatalos okm\u00e1nyokat. A di\u00e1kigazolv\u00e1nyok eset\u00e9ben a hosszabb\u00edt\u00e1s legfeljebb december k\u00f6zep\u00e9ig sz\u00f3l, hiszen az \u0151sszel \u00fajrany\u00edl\u00f3 int\u00e9zm\u00e9nyekben a tanul\u00f3k, hallgat\u00f3k m\u00e1r hozz\u00e1juthatnak majd az okm\u00e1nyokhoz, \u00e9rv\u00e9nyes\u00edttethetik azokat - \u00edrj\u00e1k. A t\u00e1rca ugyanakkor arra is felh\u00edvta a figyelmet, hogy a tavasszal tantermen k\u00edv\u00fcli, digit\u00e1lis oktat\u00e1sban tanul\u00f3 di\u00e1kok, a fels\u0151oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9nyl\u00e1togat\u00e1si tilalomban \u00e9rintett hallgat\u00f3knak a t\u00f6megk\u00f6zleked\u00e9si j\u00e1ratokon k\u00f6telez\u0151 a sz\u00e1jat \u00e9s az orrot is eltakar\u00f3 maszkot, s\u00e1lat vagy kend\u0151t haszn\u00e1lniuk."}, {"page": "24.hu", "category": "tech", "title": "A koronav\u00edrus miatt online k\u00fczdenek meg a profi aut\u00f3versenyz\u0151k", "text": "Az \u00faj koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny a sportvil\u00e1gra, azon bel\u00fcl az aut\u00f3sportra is komoly hat\u00e1ssal van, \u00e9ppen ez\u00e9rt a magyar Aut\u00f3sport Gyorsas\u00e1gi szak\u00e1g szerepl\u0151i, a legnagyobb hazai szimul\u00e1toros rendezv\u00e9nyszervez\u0151, a Race Online Hungary, illetve a PC Guru \u00f6ssze\u00e1lltak, hogy SimRace 2 Real ny\u00fajtsanak \u00e1tmeneti megold\u00e1st a hazai aut\u00f3sport helyzet\u00e9re \u2013 olvashat\u00f3 a vide\u00f3j\u00e1t\u00e9kos port\u00e1lon.  \u201eA Race Online Hungarynek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en a profi, val\u00f3di aut\u00f3versenyz\u0151k lehet\u0151s\u00e9get kapnak, hogy jelenleg az egyetlen megmaradt m\u00f3don, azaz online k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt megm\u00e9rettethess\u00e9k magukat. Kihagyhatatlan lehet\u0151s\u00e9g! Vigy\u00e1zva az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcnkre otthon, de m\u00e9gis egy\u00fctt versenyezhet\u00fcnk! Ezen kezdem\u00e9nyez\u00e9s kidolgoz\u00e1sa a szimul\u00e1toros csapattal t\u00f6bb mint egy \u00e9ve kezd\u0151d\u00f6tt el, ahol az ut\u00e1np\u00f3tl\u00e1s fejleszt\u00e9se volt a f\u0151 c\u00e9l. A koronav\u00edrus \u00e1ltal kiv\u00e1ltott nemzetk\u00f6zi helyzet azonban felgyors\u00edtotta az ezzel kapcsolatos \u00f6sszes munkafolyamatot\u201d \u2013 mondta G\u00e1sp\u00e1r Istv\u00e1n, a Magyar Nemzeti Aut\u00f3sport Sz\u00f6vets\u00e9g gyorsas\u00e1gi szak\u00e1g\u00e1nak vezet\u0151je, aki egyben a projekt f\u0151v\u00e9dn\u00f6ke is. Az online versenyek alapj\u00e1t az FIA \u00e1ltal certifik\u00e1lt, PlayStation 4-exkluz\u00edv Gran Turismo Sport vide\u00f3j\u00e1t\u00e9k adja, amiben egy t\u00f6bbfordul\u00f3s kupasorozat keretein bel\u00fcl csaphatnak \u00f6ssze a versenyz\u0151k a vil\u00e1g minden t\u00e1j\u00e1r\u00f3l. A nevez\u00e9s hat\u00e1rok n\u00e9lk\u00fcli, a sz\u00ednvonalat pedig az is biztos\u00edtja, hogy a futamokon olyanok vehetnek r\u00e9szt, akik versenyz\u0151i m\u00falttal rendelkeznek, vagy jelenleg is versenyeznek gyorsas\u00e1gi szak\u00e1gban. A kupasorozaton bel\u00fcl h\u00e1rom kateg\u00f3ria lesz (Gr. 4, Gr 3. \u00e9s Super Formula), mindegyikben 7 versenyre lehet sz\u00e1m\u00edtani szombatonk\u00e9nt \u00e9s vas\u00e1rnaponk\u00e9nt. Az egyes futamokra minden kateg\u00f3ri\u00e1ban a 24 legjobb id\u0151t teljes\u00edt\u0151 versenyz\u0151 kvalifik\u00e1l, akik 12 f\u0151s versenyeken csapnak \u00f6ssze, majd ezekb\u0151l a 6-6 legjobb jut tov\u00e1bb a k\u00f6vetkez\u0151 futamra, melynek rajtsorrendj\u00e9r\u0151l k\u00fcl\u00f6n id\u0151m\u00e9r\u0151 d\u00f6nt. A futamokon a versenyz\u0151k pontokat kapnak (a szezonz\u00e1r\u00f3n dupla pontoz\u00e1s lesz), aki pedig a legt\u00f6bbet gy\u0171jti a szezon sor\u00e1n, az lesz a v\u00e9gs\u0151 bajnok. Az els\u0151 fordul\u00f3 m\u00e1jus 3-\u00e1n indul, \u00e9s a hivatalos licenccel rendelkez\u0151 fel\u00fcgyel\u0151k \u00e9s sportb\u00edr\u00f3k \u00e1ltal ellen\u0151rz\u00f6tt versenyeket \u00e9l\u0151ben lehet majd k\u00f6vetni, ak\u00e1r 4K min\u0151s\u00e9gben, szakmai komment\u00e1r k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben."}, {"page": "Index", "category": "Tech-Tudom\u00e1ny", "title": "Meteorit hullott sz\u00e9t Szlov\u00e9nia \u00e9s Horv\u00e1torsz\u00e1g l\u00e9gter\u00e9ben", "text": "Egy kisebb meteorit hullott sz\u00e9t p\u00e9ntek d\u00e9lel\u0151tt a horv\u00e1torsz\u00e1gi \u00e9s szlov\u00e9niai Isztria \u00e9s Tengermell\u00e9ki-fenns\u00edki megy\u00e9k f\u00f6l\u00f6tt - adta h\u00edr\u00fcl a helyi sajt\u00f3 az MTI szerint.A robban\u00e1s olyan er\u0151s volt, hogy a szlov\u00e9niai Novo Mest\u00f3t\u00f3l Fium\u00e9n (Rijeka) kereszt\u00fcl Z\u00e1gr\u00e1bban is lehetett hallani, \u00e9s a f\u00f6ldreng\u00e9sm\u00e9r\u0151k is \u00e9rz\u00e9kelt\u00e9k.   A horv\u00e1t \u00e9s a szlov\u00e9n sajt\u00f3ban t\u00f6bb k\u00e9pet is k\u00f6zz\u00e9tettek a meteoritr\u00f3l \u00e9s a villan\u00e1sr\u00f3l. A k\u0151meteorit m\u00e1sodpercenk\u00e9nt t\u00f6bb kilom\u00e9teres sebess\u00e9ggel s\u00fcv\u00edtett \u00e1t a F\u00f6ld l\u00e9gk\u00f6r\u00e9n \u00e9s v\u00e9g\u00fcl 30 kilom\u00e9ter magasan hullott sz\u00e9t. A horv\u00e1t sajt\u00f3 szerint ha nem hullik sz\u00e9t, a fiumei \u00f6b\u00f6lbe csap\u00f3dik. Herman Mikuz szlov\u00e9n csillag\u00e1sz a helyi h\u00edr\u00fcgyn\u00f6ks\u00e9gnek azt mondta: lehets\u00e9ges, hogy nem semmis\u00fclt meg teljesen a meteorit, \u00e9s ker\u00fcltek a f\u00f6ldre bel\u0151le k\u0151darabok. Ahhoz azonban, hogy azonos\u00edtani tudj\u00e1k a helyet, ahol ezek becsap\u00f3dtak, el\u0151bb rekonstru\u00e1lni kell a meteorit p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t - tette hozz\u00e1.      Szlov\u00e9ni\u00e1ban 2009-ben t\u00f6rt\u00e9nt hasonl\u00f3 eset. A meteorit akkor az osztr\u00e1k hat\u00e1rhoz k\u00f6zeli, \u00e9szak-szlov\u00e9niai Jesenice v\u00e1ros felett zuhant le. Kutat\u00f3k k\u00e9s\u0151bb h\u00e1rom darabot is megtal\u00e1ltak bel\u0151le a f\u00f6ldbe f\u00far\u00f3dva, s\u00falyuk 250 gramm \u00e9s egy kil\u00f3 k\u00f6z\u00f6tt volt.Jesenic\u00e9ben az\u00f3ta minden \u00e9vben \u0171rfesztiv\u00e1lt tartanak."}, {"page": "mno", "category": "sport", "title": "Rejt\u00e9lyes akci\u00f3 az Etihad felett, a Burnley elhat\u00e1rol\u00f3dott", "text": "A h\u00e9tf\u0151 esti Manchester City\u2013Burnley Premier League-m\u00e9rk\u0151z\u00e9st \u2013 a hazai csapat 5-0-ra gy\u0151z\u00f6tt \u2013 furcsa incidens el\u0151zte meg. Az angol els\u0151 oszt\u00e1ly csapatai csatlakoztak a Black Lives Matter-mozgalomhoz, amely az Egyes\u00fclt \u00c1llamokb\u00f3l indult George Floyd rend\u0151ri er\u0151szak miatt bek\u00f6vetkezett hal\u00e1la miatt. A j\u00e1t\u00e9kosok a mozgalom jelszav\u00e1t felt\u00fcntet\u0151 mezben j\u00e1tszanak, \u00e9s a tal\u00e1lkoz\u00f3k kezdete el\u0151tt f\u00e9lt\u00e9rdre ereszkednek. Ez t\u00f6rt\u00e9nt most az Etihad stadionban is, \u00e1m miut\u00e1n a futballist\u00e1k fel\u00e1lltak, a m\u00e9rk\u0151z\u00e9s kezd\u00e9s\u00e9nek a pillanataiban egy rep\u00fcl\u0151g\u00e9p jelent meg az \u00e9gen, amely egy White Lives Matter Burnley felirat\u00fa z\u00e1szl\u00f3t h\u00fazott maga ut\u00e1n. Az egyel\u0151re nem der\u00fclt ki, kinek vagy kiknek az akci\u00f3ja volt ez a demonstr\u00e1ci\u00f3, mindenesetre a Burnley FC m\u00e1r a sz\u00fcnetben hivatalos k\u00f6zlem\u00e9nyt adott ki: \u201eA Burnley Futball Club hat\u00e1rozottan el\u00edt\u00e9li a h\u00e9tf\u0151n este az Etihad stadion f\u00f6l\u00f6tt egy rep\u00fcl\u0151g\u00e9p \u00e1ltal h\u00fazott z\u00e1szl\u00f3\u00e9rt felel\u0151s szem\u00e9lyek tetteit. Szeretn\u00e9nk lesz\u00f6gezni, hogy a felel\u0151s\u00f6k nem sz\u00edvesen l\u00e1tott szem\u00e9lyek a Turf Moor stadionban. A tett ellent\u00e9tes a klubunk szeml\u00e9let\u00e9vel, \u00e9s minden er\u0151nkkel egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00fcnk a hat\u00f3s\u00e1gokkal a felel\u0151s\u00f6k azonos\u00edt\u00e1s\u00e1ban, \u00e9s \u00f6r\u00f6kre kitiltjuk \u0151ket a m\u00e9rk\u0151z\u00e9seinkr\u0151l. A klub b\u00fcszke arra, hogy d\u00edjnyertes k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi rendszer\u00e9n kereszt\u00fcl harcol a nemi, vall\u00e1si \u00e9s faji megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s ellen. Teljes m\u00e9rt\u00e9kben egyet\u00e9rt\u00fcnk a Premier League kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9vel a Black Lives Matter-mozgalom t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1r\u00f3l, a j\u00e1t\u00e9kosaink \u00e9s az alkalmazottaink sz\u00edvesen fejezt\u00e9k ki egy\u00fctt\u00e9rz\u00e9s\u00fcket t\u00e9rdel\u00e9ssel a Manchester City elleni m\u00e9rk\u0151z\u00e9s kezdete el\u0151tt. Bocs\u00e1natot k\u00e9r\u00fcnk a Premier League-t\u0151l, a Manchester Cityt\u0151l \u00e9s mindenkit\u0151l, akinek fontos a Black Lives Matter-mozgalom.\u201d Ben Mee, a Burnley csapatkapit\u00e1nya a klub honlapj\u00e1n arr\u00f3l besz\u00e9lt, hogy a tettesek nem k\u00e9pviselik a klub \u00e9s a szurkol\u00f3k t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9nek szellemis\u00e9g\u00e9t, \u00e9s sz\u00e9gyelli, hogy a t\u00f6rt\u00e9ntek \u00e9ppen a Burnley-hez, az \u0151 klubj\u00e1hoz f\u0171z\u0151dnek."}, {"page": "24.hu", "category": "tech", "title": "\u00dajfajta netes \u00e1tver\u00e9s terjed, erre figyeljen!", "text": "Az elm\u00falt f\u00e9l \u00e9vben \u00faj internetes \u00e1tver\u00e9s szedi \u00e1ldozatait, amely els\u0151sorban a hazai, els\u0151sorban az online szolg\u00e1ltat\u00e1sokat ny\u00fajt\u00f3 v\u00e1llalkoz\u00e1sokat c\u00e9lozza meg \u2013 figyelmeztet a Usernet. Az \u00e1tver\u00e9st a legt\u00f6bb szakember \u201et\u00falfizet\u00e9ses\u201d \u00e1tver\u00e9snek nevezi. L\u00e9nyege, hogy a csal\u00f3 felveszi a kapcsolatot a v\u00e1llalkoz\u00e1ssal \u00e9s \u00e1raj\u00e1nlatot k\u00e9r, majd az aj\u00e1nlatot elfogadva a megegyezett el\u0151legn\u00e9l magasabb \u00f6sszeget fizet bankk\u00e1rty\u00e1s fizet\u00e9ssel. Ezut\u00e1n a csal\u00f3(k) eln\u00e9z\u00e9st k\u00e9rnek az \u00f6nhib\u00e1jukb\u00f3l elk\u00f6vetett t\u00falfizet\u00e9s miatt, \u00e9s megk\u00e9rik az \u00e1ldozataikat, hogy a kifizetett t\u00f6bbletk\u00f6lts\u00e9get t\u00e9r\u00edts\u00e9k vissza a r\u00e9sz\u00fckre, vagy egy harmadik f\u00e9l r\u00e9sz\u00e9re. Innen ad\u00f3dik egy m\u00e1sik n\u00e9pszer\u0171 elnevez\u00e9se a csal\u00e1snak: harmadik f\u00e9lnek t\u00f6rt\u00e9n\u0151 fizet\u00e9si csal\u00e1s. Enn\u00e9l a l\u00e9p\u00e9sn\u00e9l t\u00f6rt\u00e9nik meg a konkr\u00e9t csal\u00e1s, itt k\u00e1ros\u00edtj\u00e1k meg a gyan\u00fatlan v\u00e1llalkoz\u00e1sokat. Mivel a csal\u00f3k lopott bankk\u00e1rtya adatokkal fizettek a v\u00e1llalkoz\u00e1snak, a bankk\u00e1rtya val\u00f3s tulajdonosa jelzi a bankj\u00e1nak, hogy megk\u00e1ros\u00edtott\u00e1k \u00e9s a tranzakci\u00f3t visszavonj\u00e1k \u00e9s visszaford\u00edtj\u00e1k, vagyis a teljes fizetett \u00f6sszeg elt\u0171nik a sz\u00e1ml\u00e1dr\u00f3l, mintha a tranzakci\u00f3 meg sem t\u00f6rt\u00e9nt volna. Azonban a v\u00e1llalkoz\u00f3 m\u00e1r elutalta a v\u00e9lelmezett t\u00falfizet\u00e9st egy harmadik f\u00e9lnek, teh\u00e1t a gyan\u00fatlan \u00e1ldozat a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zetnek v\u00e9lt p\u00e9nz\u00f6sszeget m\u00e1r elutalta a saj\u00e1t zseb\u00e9b\u0151l. Kancsal Tam\u00e1s biztons\u00e1gi szak\u00e9rt\u0151 szerint a probl\u00e9ma nem oldhat\u00f3 fel informatikai biztons\u00e1gi eszk\u00f6z\u00f6kkel, hiszen nincs hamis felad\u00f3, az id\u0151b\u00e9lyegek stimmelnek, \u00e9s nincsen adathal\u00e1sz weboldal sem. A val\u00f3s vesz\u00e9lyt az jelenti, hogy az olvas\u00f3 j\u00f3hiszem\u0171s\u00e9g\u00e9re \u00e9p\u00edt, egy kedvez\u0151 lehet\u0151s\u00e9get k\u00edn\u00e1lva, d\u00f6nt\u00e9si id\u0151pr\u00e9sbe helyezve az alanyt. Sz\u00e1mos \u00e9rz\u00e9keny adatra k\u00e9rdez r\u00e1, mik\u00f6zben az olvas\u00f3 azt sem tudja kivel l\u00e9pne \u00fczleti kapcsolatba. Mindez egy klasszikus adathal\u00e1sz t\u00e1mad\u00e1s tipikus eszk\u00f6zt\u00e1ra. Jellemz\u0151 m\u00e9g a kisebb-nagyobb nyelvtani \u00e9s nyelvi helytelens\u00e9g, mert az ilyen leveleket automat\u00e1kkal gener\u00e1lj\u00e1k. Az \u00e1tver\u00e9sek felt\u00e9rk\u00e9pez\u00e9s\u00e9re szakosodott Scamwatch statisztik\u00e1i szerint a t\u00falfizet\u00e9ses \u00e1tver\u00e9sek \u00e1ltal okozott k\u00e1r \u00e9vente k\u00f6zel megdupl\u00e1z\u00f3dik. (Kiemelt k\u00e9p: GettyImages)"}, {"page": "Index", "category": "Gazdas\u00e1g", "title": "Itt a korm\u00e1ny hatpontos gazdas\u00e1gv\u00e9delmi terve", "text": "V\u00e9get \u00e9rt a gazdas\u00e1gv\u00e9delmi operat\u00edv t\u00f6rzs \u00fcl\u00e9se, a p\u00e9nz\u00fcgyek int\u00e9z\u00e9s\u00e9t k\u00f6nny\u00edt\u0151 javaslatokr\u00f3l t\u00e1rgyaltak. A Magyar Banksz\u00f6vets\u00e9g \u00e9s a P\u00e9nz\u00fcgyminiszter javaslataira \u00e9p\u00edtve hat pontot fogadott el a t\u00f6rzs, ezek mindegyike egyszer\u0171bb\u00e9, gyorsabb\u00e1 \u00e9s olcs\u00f3bb\u00e1 teszi az \u00fcgyint\u00e9z\u00e9st  \u2013 jelentette be Varga Mih\u00e1ly p\u00e9nz\u00fcgyminiszter. A Facebook-vide\u00f3ban a miniszter k\u00f6z\u00f6lte, hogy az al\u00e1bbi hat int\u00e9zked\u00e9st hamarosan bevezetik.      Els\u0151k\u00e9nt meger\u0151s\u00edtettek egy kor\u00e1bbi int\u00e9zked\u00e9st, amely alapj\u00e1n lehet\u0151s\u00e9g lesz elektronikus fizet\u00e9sre is azokon a helyeken, ahol elektronikus p\u00e9nzt\u00e1rg\u00e9pet haszn\u00e1lnak. Hozz\u00e1tette, ez tov\u00e1bbi 50-60 ezer helyet \u00e9rint, \u00e9s a sz\u00e1m\u00edt\u00e1sok szerint az int\u00e9zked\u00e9s ak\u00e1r t\u00f6bb t\u00edzmilli\u00e1rd forinttal is cs\u00f6kkentheti a k\u00e9szp\u00e9nz haszn\u00e1lat\u00e1t. Tov\u00e1bb\u00e1, kiterjesztik az elektronikus banki \u00fcgyint\u00e9z\u00e9st is, ami azt jelenti, hogy k\u00f6nnyebb lesz a v\u00e1llalatoknak \u00e9s lakoss\u00e1gnak is a p\u00e9nz\u00fcgyek int\u00e9z\u00e9se. Arra sz\u00e1m\u00edtanak, hogy a szem\u00e9lyes \u00fcgyint\u00e9z\u00e9sek sz\u00e1ma ak\u00e1r k\u00e9tmilli\u00f3val is cs\u00f6kkenhet. A rendelkez\u00e9s a f\u00f6ldhivatalokr\u00f3l is levenne egy kis terhet, az elektronikusan beny\u00fajthat\u00f3 iratokkal ugyanis nagyj\u00e1b\u00f3l 130 ezer \u00fcgyben egyszer\u0171s\u00edten\u00e9k az elj\u00e1r\u00e1st. D\u00edjmentess\u00e9 v\u00e1lhat sz\u00e9les k\u00f6rben az ingatlanok \u00e9rt\u00e9kbecsl\u00e9se, \u00e9s az \u00fcgyfelek ezzel nagyj\u00e1b\u00f3l 30-50 ezer forintot megsp\u00f3rolhatnak, ugyanis l\u00e9trehoztak erre egy adatb\u00e1zist, ami az \u00fcgyek mintegy egyharmad\u00e1ban seg\u00edten\u00e9 ez a bankok munk\u00e1j\u00e1t. Felgyors\u00edtan\u00e1k \u00e9s egyszer\u0171s\u00edten\u00e9k tov\u00e1bb\u00e1 az ingatlan\u00fcgyekben a k\u00f6zjegyz\u0151i k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9st is, ez nagyj\u00e1b\u00f3l 60-70 ezer \u00fcgyf\u00e9lnek jelentene t\u00f6bb t\u00edzezer forintos megtakar\u00edt\u00e1st. Illetve, csaknem 6,5 milli\u00f3 banksz\u00e1ml\u00e1val rendelkez\u0151 ember biztons\u00e1g\u00e1t v\u00e9dik majd meg a digit\u00e1lis dokumentumkezel\u00e9s bevezet\u00e9s\u00e9vel."}, {"page": "444", "category": "eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgy", "title": "MOK: A fogorvosok harmad\u00e1nak panasza, hogy nehezen jut v\u00e9d\u0151felszerel\u00e9shez \u00e9s fert\u0151tlen\u00edt\u0151h\u00f6z", "text": "Felm\u00e9r\u00e9st k\u00e9sz\u00edtett a fogorvosok j\u00e1rv\u00e1nyhelyzet alatti munkak\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeir\u0151l a Magyar Orvosi Kamara (MOK), aminek az eredm\u00e9nyeit a N\u00e9pszava Ismertette. A MOK k\u00e9rd\u0151\u00edv\u00e9t az \u00e9rtes\u00edtett 6319 fogorvos k\u00f6z\u00fcl csaknem 900-an t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k ki. V\u00e1laszaikb\u00f3l kider\u00fcl, a kor\u00e1bbi helyzethez k\u00e9pest n\u00e9mi javul\u00e1st ugyan \u00e9rz\u00e9kelnek a v\u00e9d\u0151eszk\u00f6z ell\u00e1tm\u00e1nyban, de m\u00e9g mindig sokan, az \u00e1llami ell\u00e1t\u00e1st biztos\u00edt\u00f3 fogorvosok egyharmada panaszkodik arr\u00f3l, hogy nehezen \u00e9s csak nagyon dr\u00e1g\u00e1n tudja beszerezni a kezel\u00e9sekn\u00e9l n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zhetetlen maszkokat, fert\u0151tlen\u00edt\u0151szereket. Az aerosol-k\u00e9pz\u0151d\u00e9ssel j\u00e1r\u00f3 fog\u00e1szati beavatkoz\u00e1sokat a korm\u00e1ny a j\u00e1rv\u00e1ny els\u0151 perc\u00e9t\u0151l a kock\u00e1zatos kezel\u00e9sek k\u00f6z\u00e9 sorolta, ilyen esetekben pedig a jogszab\u00e1lyok szerint a v\u00e9dekez\u00e9s k\u00f6lts\u00e9geit az \u00e1llamnak kellene viselnie. Ennek ellen\u00e9re a szolg\u00e1ltat\u00f3knak t\u00f6bb sz\u00e1zezer forintot kellett \u00e1ldozniuk erre - \u00edrja a N\u00e9pszava. Az \u00e1llam \u00e1ltal \u201ebiztos\u00edtott\u201d eszk\u00f6z\u00f6kb\u0151l ugyanis alig jutott ennek a ter\u00fcletnek, \u00e9s amit k\u00fcldtek, azt is akadozva kapt\u00e1k meg a fogorvosok. A MOK m\u00e1rciusi hasonl\u00f3 felm\u00e9r\u00e9s\u00e9n a fogorvosok 90-98 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1nak okozott neh\u00e9zs\u00e9get a sz\u00fcks\u00e9ges eszk\u00f6z\u00f6k beszerz\u00e9se, ehhez k\u00e9pest val\u00f3ban jelent\u0151s javul\u00e1s a mostani egyharmados ar\u00e1ny. Mostanra a fogorvosi v\u00e1r\u00f3termek k\u00f6z\u00fcl is t\u00f6bben tal\u00e1lhat\u00f3k automata k\u00e9zfert\u0151tlen\u00edt\u0151k, de az ell\u00e1t\u00f3k t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9nek tov\u00e1bbra sincs ilyen eszk\u00f6ze. A fert\u0151tlen\u00edt\u0151szerek, v\u00e9d\u0151k\u00f6peny, gumikeszty\u0171, maszk beszerz\u00e9s\u00e9n\u00e9l tov\u00e1bbi probl\u00e9ma, hogy ezek az eszk\u00f6z\u00f6k dr\u00e1g\u00e1k: most k\u00e9t-h\u00e1romszor annyiba ker\u00fclnek, mint a j\u00e1rv\u00e1ny el\u0151tt. A szolg\u00e1ltat\u00f3k csaknem k\u00e9tharmada 200 ezer-, \u00f6t\u00f6de f\u00e9lmilli\u00f3 forintn\u00e1l is t\u00f6bbet ford\u00edtott arra, hogy a j\u00e1rv\u00e1ny ideje alatt biztons\u00e1gos k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeket teremtsen a betegek ell\u00e1t\u00e1s\u00e1hoz. Az adatokb\u00f3l egy\u00e9rtelm\u0171, hogy az am\u00fagy is rosszul finansz\u00edrozott alapell\u00e1t\u00f3k nagy \u00f6sszegeket ford\u00edtottak a v\u00e9dekez\u00e9sre, \u00e9s nem is kaptak meg minden olyan eszk\u00f6zt, amire sz\u00fcks\u00e9g lett volna \u2013 mondta a felm\u00e9r\u00e9sr\u0151l a N\u00e9pszav\u00e1nak Nagy \u00c1kos, a Magyar Orvosi Kamara fogorvos aleln\u00f6ke. Hozz\u00e1tette: a mag\u00e1nszolg\u00e1ltat\u00f3k nem kaptak \u00e1llami seg\u00edts\u00e9get, de \u0151k legal\u00e1bb ezt a plusz k\u00f6lts\u00e9get \u00e9rv\u00e9nyes\u00edthetik az \u00e1raikban, m\u00edg a k\u00f6zfinansz\u00edrozott ell\u00e1t\u00f3knak erre nincs lehet\u0151s\u00e9g\u00fck."}, {"page": "mno", "category": "kultura", "title": "Meghajtjuk fej\u00fcnket Sz\u0151cs G\u00e9za \u00e9letm\u0171ve el\u0151tt", "text": "Demeter Szil\u00e1rd k\u00f6lt\u0151, \u00edr\u00f3 az \u00e1ltala vezetett Pet\u0151fi Irodalmi M\u00fazeum (PIM) Facebook-oldal\u00e1n eml\u00e9kezett Sz\u0151cs G\u00e9z\u00e1ra. A PIM f\u0151igazgat\u00f3ja bejelentette: kezdem\u00e9nyezi, hogy Sz\u0151cs G\u00e9z\u00e1t rendk\u00edv\u00fcli elj\u00e1r\u00e1sban v\u00e1lassz\u00e1k meg a Digit\u00e1lis Irodalmi Akad\u00e9mia (DIA) posztumusz tagj\u00e1v\u00e1. L. Simon L\u00e1szl\u00f3 k\u00f6lt\u0151, \u00edr\u00f3, fideszes orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151, a kultur\u00e1lis \u00e1llamtitk\u00e1ri poszton Sz\u0151cs G\u00e9za ut\u00f3da a Facebook-oldal\u00e1n b\u00facs\u00fazott. \u201e25 \u00e9ve ismert\u00fck egym\u00e1st. Az els\u0151 kolozsv\u00e1ri k\u00f6nyvbemutat\u00f3m egy\u00fctt volt az \u00f6v\u00e9vel\u201d \u2013 eml\u00e9kezett. Kar\u00e1csony Gergely, Budapest f\u0151polg\u00e1rmestere szint\u00e9n Facebook-oldal\u00e1n b\u00facs\u00fazott az \u00e9let\u00e9nek 68. \u00e9v\u00e9ben elhunyt k\u00f6lt\u0151t\u0151l: \u201eK\u00fcl\u00f6n\u00f6s ember, hatalmas k\u00f6lt\u0151 volt Sz\u0151cs G\u00e9za. A kort\u00e1rs erd\u00e9lyi magyar irodalom egyik legnagyobb alakj\u00e1t\u00f3l kell f\u00e1j\u00f3 b\u00facs\u00fat venn\u00fcnk. Nyugodjon b\u00e9k\u00e9ben!\u201d \u2013 fogalmazott a f\u0151polg\u00e1rmester, aki Sz\u0151cs G\u00e9za Sz\u00edved megnyugszik majd c\u00edm\u0171 vers\u00e9t id\u00e9zte posztj\u00e1ban.  Sz\u0151cs G\u00e9za \u00f6nmag\u00e1ban kultur\u00e1lis int\u00e9zm\u00e9ny volt, hal\u00e1l\u00e1val a legnagyobb \u00e9l\u0151 magyar k\u00f6lt\u0151 t\u00e1vozott k\u00f6z\u00fcl\u00fcnk \u2013 mondta Orb\u00e1n J\u00e1nos D\u00e9nes k\u00f6lt\u0151, \u00edr\u00f3, az El\u0151retolt Hely\u0151rs\u00e9g \u00cdr\u00f3akad\u00e9mia eln\u00f6ke az MTI-nek a cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n elhunyt Kossuth- \u00e9s J\u00f3zsef Attila-d\u00edjas k\u00f6lt\u0151re, \u00edr\u00f3ra, \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3ra, politikusra eml\u00e9kezve. Mint kifejtette, Sz\u0151cs G\u00e9za volt az El\u0151retolt Hely\u0151rs\u00e9g irodalmi m\u0171hely szellemi atyja \u00e9s mec\u00e9n\u00e1sa, \u00e9s ez a m\u0171hely m\u00e1ra a magyar \u00e1llami \u00edr\u00f3akad\u00e9mi\u00e1v\u00e1 n\u0151tte ki mag\u00e1t \u2013 fogalmazott Orb\u00e1n J\u00e1nos D\u00e9nes. Borb\u00e9ly Zsolt Attila, az Erd\u00e9lyi Magyar Nemzeti Tan\u00e1cs ( EMNT) nemzetpolitikai k\u00e9rd\u00e9sekkel megb\u00edzott aleln\u00f6ke blogbejegyz\u00e9s\u00e9ben b\u00facs\u00fazott Sz\u0151cs G\u00e9z\u00e1t\u00f3l, akir\u0151l tizen\u00f6t \u00e9ves kor\u00e1ban hallott el\u0151sz\u00f6r: \u201eSz\u00e1momra elk\u00e9peszt\u0151, de ugyanakkor jellemform\u00e1l\u00f3 is volt, hogy vannak emberek \u2013 n\u00e9v szerint, abc sorrendben: Ara-Kov\u00e1cs Attila, Sz\u0151cs G\u00e9za, T\u00f3th Ilona \u00e9s T\u00f3th K\u00e1roly Antal \u2013 akik k\u00e9pesek kock\u00e1ra tenni az \u00e9let\u00fcket az\u00e9rt, hogy le\u00edrj\u00e1k az igazs\u00e1got elnyomott nemzeti k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00fcnkr\u0151l. [Akkor hat\u00e1roztam el, hogy k\u00f6z\u00edr\u00e1ssal foglalkozom majd, mihelyt tehetem, ezt a k\u00e1d\u00e1ri puha diktat\u00far\u00e1ban k\u00e9pzeltem el, nemzeti szamizdat form\u00e1j\u00e1ban, de a rendszerv\u00e1lt\u00e1ssal az id\u0151 t\u00fall\u00e9pett ezen a \u00bbmodellen\u00ab, 1990-ben m\u00e1r szabadon lehetett \u00edrni b\u00e1rmir\u0151l, \u00e9ltem is a lehet\u0151s\u00e9ggel az els\u0151 perct\u0151l kezdve.]\u201d \u2013 eml\u00e9kezett vissza a politol\u00f3gus. K\u00e9s\u0151bb szem\u00e9lyesen is megismerkedtek \u00e9s tev\u00e9kenykedtek is k\u00f6z\u00f6sen: \u201eNem mindenben \u00e9rtett\u00fcnk egyet, de j\u00f3l t\u0171rte az ellenv\u00e9lem\u00e9nyt. A sz\u00f6vets\u00e9geseket \u00e1ltal\u00e1ban j\u00f3l bem\u00e9rte, az ellens\u00e9gek egy r\u00e9sz\u00e9t is, de ut\u00f3bbi esetben nagy m\u00e9rt\u00e9k\u0171 permisszivit\u00e1s jellemezte. Amikor N\u00e9meth Zsolt azt nyilatkozta, hogy \u00bba nemzetellenes is a nemzet r\u00e9sze\u00ab, az jutott eszembe, hogy ezt nem v\u00e9letlen\u00fcl G\u00e9z\u00e1t\u00f3l hallotta? B\u00fcszke volt arra, hogy kultur\u00e1lis \u00e1llamtitk\u00e1rs\u00e1ga alatt nem indult el a kult\u00farharc. Voltunk j\u00f3 p\u00e1ran, akik \u00e9pp azt v\u00e1rtuk volna, hogy ennek a harcnak az \u00e9l\u00e9re \u00e1lljon, \u00e9s vigye azt gy\u0151zelemre.\u201d \u2013 id\u00e9zte fel az EMNT aleln\u00f6ke, majd \u00f6sszegez: \u201eT\u00falz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl kijelenthet\u0151, hogy renesz\u00e1nsz ember volt, szinte polihisztor. Ha a rendszerv\u00e1lt\u00e1st meg sem \u00e9lte volna, akkor is tagja lenne a magyar szellemi Pantheonnak. Egyik interj\u00faban elmondta, hogy az \u00bbEllenpontok\u00ab kapcs\u00e1n sz\u00e1mot vetett az \u00e9let\u00e9vel \u00e9s ut\u00e1na minden \u00e9vet aj\u00e1nd\u00e9kk\u00e9nt, r\u00e1ad\u00e1sk\u00e9nt fogott fel. 1983 \u00e9s 2020 k\u00f6z\u00f6tt 37 esztend\u0151nyi \u00bbr\u00e1ad\u00e1st\u00ab kapott a Fennval\u00f3t\u00f3l. Mi, itt maradottak ezt kevesellj\u00fck. A hal\u00e1l szellemi erej\u00e9nek telj\u00e9ben ragadta el. Isten nyugtassa, eml\u00e9k\u00e9t \u0151rizz\u00fck, eszmei hagyat\u00e9k\u00e1t \u00e1poljuk.\u201d \u2013 z\u00e1rja bejegyz\u00e9s\u00e9t Borb\u00e9ly Zsolt Attila."}, {"page": "24.hu", "category": "szorakozas", "title": "K\u00e9tezer focimeccs vagy 750 Budapest-Ny\u00edregyh\u00e1za \u00fat f\u00e9rne a t\u00edzezer Bar\u00e1tok k\u00f6zt r\u00e9szbe", "text": "Hogy j\u00f6n a S\u00e1t\u00e1ntang\u00f3 a Bar\u00e1tok k\u00f6zth\u00f6z azon t\u00fal, hogy mindkett\u0151 irre\u00e1lisan hossz\u00fa? Val\u00f3j\u00e1ban sehogy, de mivel az RTL Klub napi sorozata el\u00e9rte a t\u00edzezredik r\u00e9szt, kellett egy kicsit sz\u00e1molni, hogy mennyi minden m\u00e1st lehetett volna csin\u00e1lni a sorozat eddig leforgatott percei alatt. 2020. augusztus 12-\u00e9n adt\u00e1k az RTL Klubon a Bar\u00e1tok k\u00f6zt t\u00edzezredik ad\u00e1s\u00e1t. Ez m\u00e9g \u00fagy is egy durva sz\u00e1m, hogy a napi sorozatb\u00f3l minden h\u00e9tk\u00f6znap k\u00e9t ad\u00e1st mutatnak be. Az 1998. okt\u00f3ber 26-\u00e1n indult sorozat r\u00e9szei eleinte 22 percesek voltak, ezek azonban m\u00e1ra 15 percess\u00e9 r\u00f6vid\u00fcltek, 18 perces \u00e1tlaggal sz\u00e1molva pedig az j\u00f6n ki, hogy eddig Vagyis ha valaki szeretn\u00e9 megn\u00e9zni a Bar\u00e1tok k\u00f6zt\u00f6t pisil\u00e9s \u00e9s alv\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, annak n\u00e9gy h\u00f3napig k\u00e9ne egyhuzamban \u00fclnie a t\u00e9v\u00e9 el\u0151tt. Az a 180 ezer perc nemcsak ijeszt\u0151en hangzik, de t\u00e9nyleg ijeszt\u0151 is, f\u0151leg ha v\u00e9giggondoljuk, mennyi minden f\u00e9r bele ennyi id\u0151be. \u00c9s mit lehet m\u00e9g csin\u00e1lni 180 ezer perc alatt? Mondjuk fel\u00fclni a R\u00e1koskereszt\u00far \u00e9s Normafa k\u00f6zt k\u00f6zleked\u0151 990-es \u00e9jszakai buszra 2222-szer. Annak ugyanis 81 perc a menetideje. Azt pedig mindenki d\u00f6ntse el maga, hogy mi a jobb: buszozni vagy Bar\u00e1tok k\u00f6zt\u00f6t n\u00e9zni. Kiemelt k\u00e9p: RTL Klub"}, {"page": "444", "category": "id\u0151j\u00e1r\u00e1s", "title": "Marad a hideg \u00e9s a k\u00f6d", "text": "K\u00f6z\u00e9p-Eur\u00f3pa felett anticiklon \u00e9p\u00fclt ki, ami a F\u00f6ldk\u00f6zi-tenger id\u0151j\u00e1r\u00e1s\u00e1ra is hat\u00e1ssal van. De am\u00edg a tengerpartokhoz k\u00f6zel t\u00f6bb \u00f3r\u00e1s naps\u00fct\u00e9s \u00e9s 15 fokot meghalad\u00f3 cs\u00facsh\u0151m\u00e9rs\u00e9klet a jellemz\u0151, addig a sz\u00e1razf\u00f6ld bels\u0151bb r\u00e9szein (f\u0151leg a v\u00f6lgyekben, medenc\u00e9kben) k\u00f6d \u00e9s alacsony szint\u0171 r\u00e9tegfelh\u0151zet k\u00e9pz\u0151d\u00f6tt, ami tart\u00f3san megmarad, \u00e9s kev\u00e9ssel 0 fok k\u00f6r\u00fcli h\u0151m\u00e9rs\u00e9kleten konzerv\u00e1l\u00f3dik a hideg, nyirkos leveg\u0151. Szerda estig a K\u00e1rp\u00e1t-medenc\u00e9ben \u00e9l\u0151kre is ez v\u00e1r, csak kev\u00e9s helyen s\u00fcthet ki a nap. A der\u00fclt ter\u00fcleteken is k\u00f6d, illetve r\u00e9tegfelh\u0151zet k\u00e9pz\u0151dik, \u00e9s szerd\u00e1n t\u00falnyom\u00f3an borult, k\u00f6d\u00f6s id\u0151 v\u00e1rhat\u00f3, csak n\u00e9hol lehet felszakadoz\u00e1s. Szit\u00e1l\u00e1s, \u00e9jszaka \u00f3nos szit\u00e1l\u00e1s b\u00e1rhol el\u0151fordulhat. T\u00f6bbnyire m\u00e9rs\u00e9kelt marad a l\u00e9gmozg\u00e1s, csak a Kisalf\u00f6ld\u00f6n \u00e9l\u00e9nk\u00fclhet meg a d\u00e9li sz\u00e9l. A legalacsonyabb \u00e9jszakai h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet -4 \u00e9s 1 fok k\u00f6z\u00f6tt, a legmagasabb nappali h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet 1 \u00e9s 5 fok k\u00f6z\u00f6tt lehet. (OMSZ via MTI)"}, {"page": "mno", "category": "belfold", "title": "Az elm\u00falt h\u00e9tv\u00e9g\u00e9n is rengeteg migr\u00e1ns pr\u00f3b\u00e1lkozott", "text": "P\u00e9ntekt\u0151l vas\u00e1rnapig 154 hat\u00e1rs\u00e9rt\u0151 ellen int\u00e9zkedtek a rend\u0151r\u00f6k \u00e9s katon\u00e1k \u2013 t\u00e1j\u00e9koztatta az Orsz\u00e1gos Rend\u0151r-f\u0151kapit\u00e1nys\u00e1g h\u00e9tf\u0151n az MTI-t. A rend\u0151rs\u00e9g honlapj\u00e1n olvashat\u00f3 statisztika szerint p\u00e9nteken 45, szombaton 66, vas\u00e1rnap 40 jogellenesen az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n tart\u00f3zkod\u00f3 k\u00fclf\u00f6ldit tart\u00f3ztattak fel \u00e9s k\u00eds\u00e9rtek \u00e1t az ideiglenes biztons\u00e1gi hat\u00e1rz\u00e1ron. A rom\u00e1n hat\u00e1rszakaszon h\u00e1rom illeg\u00e1lis bev\u00e1ndorl\u00f3t fogtak el. Az elm\u00falt h\u00e9ten az orsz\u00e1g ter\u00fclet\u00e9n \u00f6sszesen 194 embert tart\u00f3ztattak f\u00f6l, \u00e9s k\u00eds\u00e9rtek vissza. A megel\u0151z\u0151 h\u00e9ten \u2013 m\u00e1jus 4-\u00e9t\u0151l 10-\u00e9ig \u2013 ez a sz\u00e1m 30 volt. A rom\u00e1n hat\u00e1rszakaszon hat embert fogtak el az elm\u00falt h\u00e9ten \u2013 der\u00fcl ki a rend\u0151rs\u00e9gi \u00f6sszes\u00edt\u00e9sb\u0151l. Fot\u00f3: police.hu"}, {"page": "origo", "category": "tudomany", "title": "\u00c1tszelte az Atlanti-\u00f3ce\u00e1nt egy f\u00f6n\u00edciai vitorl\u00e1shaj\u00f3 m\u00e1sa", "text": "\u00c1tszelte az Atlanti-\u00f3ce\u00e1nt egy f\u00e1b\u00f3l \u00e9p\u00fclt f\u00f6n\u00edciai vitorl\u00e1shaj\u00f3 m\u00e1sa, a The Phoenicia. A haj\u00f3 szeptember 19-\u00e9n indult a tun\u00e9ziai Karth\u00e1g\u00f3 kik\u00f6t\u0151j\u00e9b\u0151l mintegy 9600 kilom\u00e9teres \u00fatj\u00e1ra, \u00e9s Spanyolorsz\u00e1got, Marokk\u00f3t, a Kan\u00e1ri-szigeteket, majd a karib-tengeri Dominikai K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1got \u00e9rintve cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n (febru\u00e1r 4.) \u00e9rkezett meg a floridai Fort Lauderdale-be - adta h\u00edr\u00fcl a h\u00e9tv\u00e9g\u00e9n a Lyme-online.co.uk angol h\u00edrport\u00e1l. A haj\u00f3 \u00fatja r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezte a F\u00f6n\u00edciaiak Kolumbusz exped\u00edci\u00f3ja el\u0151tt nev\u0171 projektnek, amellyel az amerikai sz\u00e9khely\u0171 F\u00f6n\u00edciai Nemzetk\u00f6zi Kutat\u00f3k\u00f6zpont seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel azt akart\u00e1k bizony\u00edtani, hogy a f\u00f6n\u00edciaiak haj\u00f3i \u00e1tszelhett\u00e9k az Atlanti-\u00f3ce\u00e1nt t\u00f6bb mint k\u00e9tezer \u00e9ve, j\u00f3val az el\u0151tt, hogy Kolumbusz Krist\u00f3f felfedezte az amerikai kontinenst. Philip Beale, a haj\u00f3 kapit\u00e1nya, az exped\u00edci\u00f3 vezet\u0151je nemzetk\u00f6zi leg\u00e9nys\u00e9ggel haj\u00f3zott, amelynek tagjai az Egyes\u00fclt \u00c1llamokb\u00f3l, Libanonb\u00f3l, Tun\u00e9zi\u00e1b\u00f3l, az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gb\u00f3l, Norv\u00e9gi\u00e1b\u00f3l, Hollandi\u00e1b\u00f3l, Braz\u00edli\u00e1b\u00f3l \u00e9s Indon\u00e9zi\u00e1b\u00f3l \u00e9rkeztek. A haj\u00f3 \u00fatj\u00e1t dokument\u00e1lta Yuri Sanada brazil filmes, aki m\u00e1r tett k\u00f6zz\u00e9 r\u00e9szleteket kih\u00edv\u00e1saikr\u00f3l a YouTube-on \u00e9s az exped\u00edci\u00f3 k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gim\u00e9dia-oldal\u00e1n. A The Phoenicia \u00fatja r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezte az ENSZ Tiszta tengerek-kamp\u00e1ny\u00e1nak is, amelynek keret\u00e9ben naponta vettek v\u00edzmint\u00e1kat az Atlanti-\u00f3ce\u00e1n m\u0171anyagszennyezetts\u00e9g\u00e9t m\u00e9rve. A tengeri kereskedelemmel foglalkoz\u00f3 f\u00f6n\u00edciaiak az \u00f3kor legh\u00edresebb haj\u00f3sai voltak. A F\u00f6ldk\u00f6zi-tenger keleti partvid\u00e9k\u00e9n, a mai Libanon, Izrael, Sz\u00edria \u00e9s Paleszt\u00edna ter\u00fclet\u00e9n \u00e9ltek Kr.e. 1200-700 k\u00f6z\u00f6tt. Haj\u00f3ikat maguk \u00e9p\u00edtett\u00e9k, \u00e9s kiv\u00e1l\u00f3 t\u00e1j\u00e9koz\u00f3d\u00e1si k\u00e9pess\u00e9geiknek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en t\u00e1voli helyekre is eljutottak. H\u00e9rodotosz g\u00f6r\u00f6g t\u00f6rt\u00e9net\u00edr\u00f3 szerint Kr.e. 595 k\u00f6r\u00fcl Afrik\u00e1t is k\u00f6rbehaj\u00f3zt\u00e1k. Eljutottak Indi\u00e1ba, \u0151k fedezt\u00e9k fel a Kan\u00e1ri-szigeteket, Madeir\u00e1t \u00e9s az Azori-szigeteket, \u00e9s egyes felt\u00e9telez\u00e9sek szerint Amerik\u00e1ba is eljuthattak j\u00f3val az el\u0151tt, hogy Kolumbusz Krist\u00f3f felfedezte a kontinenst."}, {"page": "origo", "category": "gazdasag", "title": "Munkahelyteremt\u0151 programot ind\u00edt a korm\u00e1ny", "text": "Az orsz\u00e1gos \u00e1tlagn\u00e1l magasabb munkan\u00e9lk\u00fclis\u00e9gi r\u00e1t\u00e1val rendelkez\u0151 r\u00e9gi\u00f3kban programot ind\u00edt az Innov\u00e1ci\u00f3s \u00e9s Technol\u00f3giai Miniszt\u00e9rium (ITM) a foglalkoztat\u00e1s \u00f6szt\u00f6nz\u00e9s\u00e9re - jelentette be Bod\u00f3 S\u00e1ndor foglalkoztat\u00e1spolitik\u00e1\u00e9rt felel\u0151s \u00e1llamtitk\u00e1r. Az a kkv ny\u00fajthat be t\u00e1mogat\u00e1si k\u00e9relmet, amely v\u00e1llalja, hogy az \u00e9szak-alf\u00f6ldi, az \u00e9szak-magyarorsz\u00e1gi, a d\u00e9l-dun\u00e1nt\u00fali vagy a d\u00e9l-alf\u00f6ldi r\u00e9gi\u00f3ban m\u0171k\u00f6d\u0151 vagy \u00fajonnan l\u00e9trehozott telephelyen legal\u00e1bb 3 f\u0151vel n\u00f6veli a foglalkoztatottak sz\u00e1m\u00e1t \u00fagy, hogy az el\u0151z\u0151 tizenk\u00e9t h\u00f3nap \u00e1tlagos l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1hoz k\u00e9pest emelkedjen a foglalkoztatottak sz\u00e1ma az \u00e9rintett l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyben \u00e9s a v\u00e1llalkoz\u00e1sn\u00e1l egyar\u00e1nt. A programra 12 milli\u00e1rd forint \u00e1ll rendelkez\u00e9sre. A t\u00e1mogat\u00e1s m\u00e9rt\u00e9ke k\u00e9t teljes \u00e9vi b\u00e9rk\u00f6lts\u00e9g 70 sz\u00e1zal\u00e9ka kisv\u00e1llalkoz\u00e1sok, 60 sz\u00e1zal\u00e9ka a k\u00f6zepes v\u00e1llalkoz\u00e1sok eset\u00e9n. Fontos felt\u00e9tel, hogy a t\u00e1mogat\u00e1st ig\u00e9nyl\u0151 v\u00e1llalkoz\u00e1snak a t\u00e1mogat\u00e1s r\u00e9v\u00e9n l\u00e9trej\u00f6tt \u00faj munkahelyeket legal\u00e1bb h\u00e1rom \u00e9vig fenn kell tartania. A p\u00e1ly\u00e1zatban a foglalkoztatotti l\u00e9tsz\u00e1m b\u0151v\u00edt\u00e9se r\u00e9szmunkaid\u0151ben foglalkoztatott munkav\u00e1llal\u00f3val is teljes\u00edthet\u0151. R\u00e9szmunkaid\u0151ben t\u00f6rt\u00e9n\u0151 foglalkoztat\u00e1s eset\u00e9n a foglalkoztat\u00e1s id\u0151tartama nem lehet 4 \u00f3r\u00e1n\u00e1l kevesebb. A konstrukci\u00f3 keret\u00e9ben olyan beruh\u00e1z\u00e1st is t\u00e1mogathatnak, amely \u00faj l\u00e9tes\u00edtm\u00e9ny l\u00e9trehozatal\u00e1t, vagy egy megl\u00e9v\u0151 l\u00e9tes\u00edtm\u00e9ny kapacit\u00e1s\u00e1nak b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9t, vagy egy megl\u00e9v\u0151 l\u00e9tes\u00edtm\u00e9ny term\u00e9kk\u00edn\u00e1lat\u00e1nak a l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyben addig nem gy\u00e1rtott term\u00e9kekkel t\u00f6rt\u00e9n\u0151 b\u0151v\u00edt\u00e9s\u00e9t eredm\u00e9nyezi. A p\u00e1ly\u00e1zat keret\u00e9ben a t\u00e1mogat\u00e1si ig\u00e9nyeket 2020. j\u00fanius 1-ig lehet beny\u00fajtani. A p\u00e1ly\u00e1zat keret\u00e9ben egy v\u00e1llalkoz\u00e1s \u00e1ltal egy projektben legfeljebb 15 f\u0151 foglalkoztat\u00e1sa v\u00e1llalhat\u00f3. A vissza nem t\u00e9r\u00edtend\u0151 t\u00e1mogat\u00e1s \u00f6sszege minimum 8 milli\u00f3, maximum 90 milli\u00f3 forint. Bod\u00f3 S\u00e1ndor eml\u00e9keztetett arra is, hogy nyolcvanh\u00e1rom h\u00f3napja folyamatosan emelkednek a b\u00e9rek a korm\u00e1ny ad\u00f3politik\u00e1j\u00e1nak k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en, amely a c\u00e9geknek lehet\u0151v\u00e9 teszi, hogy t\u00f6bbet k\u00f6ltsenek b\u00e9remel\u00e9sre. A b\u00e9rn\u00f6veked\u00e9s h\u00e1tter\u00e9ben er\u0151teljes munkaer\u0151piaci kereslet \u00e1ll."}, {"page": "mno", "category": "gazdasag", "title": "Telephelyet adott \u00e1t Farkas S\u00e1ndor", "text": "Farkas S\u00e1ndor, az Agr\u00e1rminiszt\u00e9rium parlamenti \u00e1llamtitk\u00e1ra az avat\u00f3\u00fcnneps\u00e9gen elmondta: a magyar mez\u0151gazdas\u00e1gi beruh\u00e1z\u00e1sok \u00e9rt\u00e9ke 2019 els\u0151 h\u00e1rom negyed\u00e9v\u00e9ben 301 milli\u00e1rd forint volt. A mez\u0151gazdas\u00e1gi g\u00e9pek \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9se 3 sz\u00e1zal\u00e9kkal 134 milli\u00e1rdra n\u0151tt az el\u0151z\u0151 \u00e9v azonos id\u0151szak\u00e1hoz k\u00e9pest. A legnagyobb ar\u00e1nyt, 52 sz\u00e1zal\u00e9kot az er\u0151g\u00e9pek forgalma k\u00e9pviselte, ugyanakkor 10 sz\u00e1zal\u00e9kkal 43 milli\u00e1rd forintra n\u0151tt az alkatr\u00e9szek forgalma \u2013 k\u00f6z\u00f6lte. Farkas S\u00e1ndor ismertet\u00e9se szerint az 50-100 l\u00f3er\u0151s, kerekes traktorokb\u00f3l kelt el a legt\u00f6bb, de n\u00f6vekedett a 140 l\u00f3er\u0151 feletti teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171 traktorok \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9se is. 2019 szeptember v\u00e9g\u00e9ig a gabonakomb\u00e1jnok \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9se 5 sz\u00e1zal\u00e9kkal maradt el a kor\u00e1bbi \u00e9v hasonl\u00f3 id\u0151szak\u00e1t\u00f3l, amikor 220 \u00faj arat\u00f3-cs\u00e9pl\u0151 g\u00e9pet hoztak forgalomba \u2013 tette hozz\u00e1. Megeml\u00edtette azt is, hogy n\u0151tt a vet\u0151-\u00fcltet\u0151 g\u00e9pek forgalma. Farkas S\u00e1ndorFot\u00f3: MTI/Kiss D\u00e1niel A t\u00e1panyag-visszap\u00f3tl\u00e1sra haszn\u00e1lt g\u00e9pek \u00e9s a betakar\u00edt\u00f3 adapterek elad\u00e1sa 5, illetve 3 sz\u00e1zal\u00e9kkal esett vissza, a sz\u00e1ll\u00edt\u00f3g\u00e9pek eset\u00e9ben 16 sz\u00e1zal\u00e9kos volt a cs\u00f6kken\u00e9s, \u00e9s m\u00e9rs\u00e9kl\u0151d\u00f6tt a sz\u00e1lastakarm\u00e1nyt betakar\u00edt\u00f3, illetve b\u00e1l\u00e1z\u00f3 g\u00e9pek forgalma \u2013 mondta. Felh\u00edvta a figyelmet arra, hogy az Eur\u00f3pai Uni\u00f3ban fel fog \u00e9rt\u00e9kel\u0151dni a nagy feh\u00e9rjetartalm\u00fa takarm\u00e1nyn\u00f6v\u00e9nyek szerepe, amelyet v\u00e1rhat\u00f3an be fognak \u00e9p\u00edteni az EU-s agr\u00e1rt\u00e1mogat\u00e1si szab\u00e1lyokba. Farkas S\u00e1ndor sz\u00f3lt arr\u00f3l is, hogy 2019-ben t\u00f6bb mint 2800 milli\u00e1rd forint volt a mez\u0151gazdas\u00e1g kibocs\u00e1t\u00e1s\u00e1nak \u00e9rt\u00e9ke, amelynek 56,7 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t a n\u00f6v\u00e9nytermeszt\u00e9s, 36,3 sz\u00e1zal\u00e9k\u00e1t az \u00e1llatteny\u00e9szt\u00e9s adta. A l\u00e9tes\u00edtm\u00e9ny 200 milli\u00f3 forintos beruh\u00e1z\u00e1ssal j\u00f6tt l\u00e9treFot\u00f3: MTI/Kiss D\u00e1niel K\u00f6z\u00f6lte: az egy hekt\u00e1rra jut\u00f3 hozz\u00e1adott \u00e9rt\u00e9k a magyar mez\u0151gazdas\u00e1gi termel\u00e9sben 615 eur\u00f3, m\u00edg a fejlett eur\u00f3pai uni\u00f3s orsz\u00e1gokban 1163 eur\u00f3 volt. Ez azt jelenti, hogy a magyar mez\u0151gazdas\u00e1gban \u00f3ri\u00e1si tartal\u00e9kok vannak \u2013 jegyezte meg, hozz\u00e1t\u00e9ve: a hat\u00e9kony technol\u00f3gi\u00e1k kihaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val lehet\u0151s\u00e9g van arra, hogy Magyarorsz\u00e1g utol\u00e9rje az EU fejlett orsz\u00e1gait. T\u00f3th J\u00e1nos tulajdonos-\u00fcgyvezet\u0151 az MTI-nek elmondta: a c\u00e9g \u2013 a szolnoki \u00e9s a hajd\u00fan\u00e1n\u00e1si ut\u00e1n \u2013 harmadik telephely\u00e9t az MNB n\u00f6veked\u00e9si hitelprogramj\u00e1nak seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel \u00e9p\u00edtett\u00e9k 3300 n\u00e9gyzetm\u00e9teren, z\u00f6ldmez\u0151s beruh\u00e1z\u00e1ssal. Az 1989-ben alap\u00edtott t\u00e1rsas\u00e1g a tavalyi 6,7 milli\u00e1rd forint ut\u00e1n az id\u00e9n 7,8 milli\u00e1rd forint nett\u00f3 \u00e1rbev\u00e9telt tervez \u2013 tette hozz\u00e1. A sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldi n\u00f6v\u00e9nytermeszt\u00e9sben haszn\u00e1lt g\u00e9pek \u00e9rt\u00e9kes\u00edt\u00e9s\u00e9b\u0151l 4,5-5, az alkatr\u00e9sz-forgalmaz\u00e1sb\u00f3l 1,7, \u00f6nt\u00f6z\u00e9si rendszerek forgalmaz\u00e1s\u00e1b\u00f3l 1 milli\u00e1rd, m\u00edg a prec\u00edzi\u00f3s gazd\u00e1lkod\u00e1sban haszn\u00e1lt g\u00e9pek elad\u00e1s\u00e1b\u00f3l 300-500 milli\u00f3 forint \u00e1rbev\u00e9telre sz\u00e1m\u00edtanak."}, {"page": "24.hu", "category": "tudomany", "title": "Tov\u00e1bbra is megeszik a koronav\u00edrust terjeszt\u0151 \u00e1llatot", "text": "Tov\u00e1bbra is nagy n\u00e9pszer\u0171s\u00e9gnek \u00f6rvend a denev\u00e9rh\u00fas Indon\u00e9zia egyes r\u00e9szein annak ellen\u00e9re, hogy k\u00ednai \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi szak\u00e9rt\u0151k is a kis test\u0171 sz\u00e1rnyas eml\u0151s\u00f6ket tartj\u00e1k az \u00faj koronav\u00edrus eredeti hordoz\u00f3j\u00e1nak \u2013 \u00edrja az MTI. Az indon\u00e9z \u00c9szak-Celebesz tartom\u00e1nyban \u00e9l\u0151 minahasa etnikai csoport tagjai az indiai curryhez hasonl\u00f3 fog\u00e1sk\u00e9nt fogyasztj\u00e1k a denev\u00e9rt. A paniki elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez az eg\u00e9sz \u00e1llatot, bele\u00e9rtve a fej\u00e9t \u00e9s a sz\u00e1rnyait is felhaszn\u00e1lj\u00e1k. \u201eA koronav\u00edrus nincs hat\u00e1ssal az elad\u00e1sokra\u201d \u2013 mondta Stenly Timbuleng, aki az \u00c9szak-Celebesz sz\u00e9khely\u00e9t\u0151l, Manad\u00f3t\u00f3l d\u00e9lre fekv\u0151 Tomohonban \u00e1rul denev\u00e9rh\u00fast. Egy \u00e1tlagos napon a f\u00e9rfi 50-60 p\u00e9ld\u00e1nyt ad el, az \u00fcnnepi id\u0151szakokban ez a sz\u00e1m ak\u00e1r a 600-at is el\u00e9rheti. \u201eA denev\u00e9r a legkedveltebb feh\u00e9rje az \u0151slakosok k\u00f6r\u00e9ben, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00c9szak-Celebesz tartom\u00e1nyban\u201d \u2013 mondta William W. Wongso indon\u00e9z \u00e9tkez\u00e9si szak\u00e9rt\u0151, aki csaknem f\u00e9ltucat szak\u00e1csk\u00f6nyv szerz\u0151je, hozz\u00e1t\u00e9ve, hogy \u0151 maga a denev\u00e9rsz\u00e1rnyakat szereti a legjobban. A denev\u00e9r mirigyeit el\u0151sz\u00f6r elt\u00e1vol\u00edtj\u00e1k a h\u00f3nalj \u00e9s a nyak ter\u00fclet\u00e9r\u0151l, hogy megszabaduljanak a kellemetlen szagt\u00f3l. Az \u00e1llatot ezut\u00e1n meggrillezik vagy megp\u00f6rk\u00f6lik, hogy elt\u00e1vol\u00edts\u00e1k a sz\u0151rt, majd felszeletelik \u00e9s egy gy\u00f3gyf\u00fcves, f\u0171szeres, k\u00f3kusztejes sz\u00f3szban megf\u0151zik. Eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi szakemberek szerint a COVID-19-nek elnevezett \u00fajfajta koronav\u00edrus eredeti hordoz\u00f3i denev\u00e9rek lehettek, \u00e9s a v\u00edrus feltehet\u0151leg egy m\u00e1sik \u00e1llatfajr\u00f3l ker\u00fclt \u00e1t az emberre. A legfrissebb adatok szerint 1355-en haltak meg tavaly decembere \u00f3ta a s\u00falyos t\u00fcd\u0151gyullad\u00e1st okoz\u00f3 koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1nyban, t\u00f6bbs\u00e9g\u00fck Hupej tartom\u00e1nyban, m\u00edg csaknem hatvanezer a k\u00f3rban megfert\u0151z\u0151d\u00f6ttek sz\u00e1ma. Indon\u00e9zi\u00e1b\u00f3l egyel\u0151re nem jelentettek megbeteged\u00e9st, de a f\u0151v\u00e1ros, Jakarta denev\u00e9rh\u00fast is k\u00edn\u00e1l\u00f3 \u00e9ttermeinek egy r\u00e9sze levette \u00e9tlapj\u00e1r\u00f3l a csemeg\u00e9t. F\u0151k\u00e9p: Ronny Adolof Buol / AFP"}, {"page": "Index", "category": "K\u00fclf\u00f6ld", "title": "A n\u00e9met korm\u00e1ny az utaz\u00e1si figyelmeztet\u00e9sek felold\u00e1s\u00e1ra k\u00e9sz\u00fcl", "text": "Visszavonhatja a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny miatt az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 (EU) valamennyi orsz\u00e1g\u00e1ra kiadott utaz\u00e1si figyelmeztet\u00e9s\u00e9t a n\u00e9met korm\u00e1ny, mondta Heiko Maas k\u00fcl\u00fcgyminiszter kedden Berlinben.  Az MTI tud\u00f3s\u00edt\u00e1sa szerint a miniszter azt mondta: a t\u00e1rca el\u0151terjeszt\u00e9st k\u00e9sz\u00edtett a szerdai korm\u00e1ny\u00fcl\u00e9sre, javasolva, hogy az EU-tag\u00e1llamokkal \u00e9s a schengeni \u00f6vezet EU-n k\u00edv\u00fcli orsz\u00e1gaival kapcsolatban vonj\u00e1k vissza az utaz\u00e1st\u00f3l nyomat\u00e9kosan eltan\u00e1csol\u00f3 \u00e1ltal\u00e1nos figyelmeztet\u00e9st, \u00e9s helyettes\u00edts\u00e9k orsz\u00e1gokra lebontott utaz\u00e1si tan\u00e1csokkal. Az el\u0151terjeszt\u00e9s m\u00e9g t\u00e1rcak\u00f6zi egyeztet\u00e9sen van. Az \u00e1ltal\u00e1nos - \u00e9s a vil\u00e1g \u00f6sszes orsz\u00e1g\u00e1ra sz\u00f3l\u00f3 - utaz\u00e1si figyelmeztet\u00e9s egyel\u0151re j\u00fanius 15-ig \u00e9rv\u00e9nyes.A korm\u00e1ny m\u00e1r elkezdte a t\u00e1rgyal\u00e1st a legt\u00f6bb n\u00e9met turist\u00e1t fogad\u00f3 eur\u00f3pai partnerorsz\u00e1gokkal \u00e9s a tranzitorsz\u00e1gokkal arr\u00f3l, hogy mik\u00e9nt lehet k\u00f6z\u00f6sen ism\u00e9t lehet\u0151v\u00e9 tenni az utaz\u00e1st, \u00e9s gondoskodni az utaz\u00f3k, nyaral\u00f3k v\u00e9delm\u00e9r\u0151l a fert\u0151z\u00e9svesz\u00e9ly ellen. Ezt a szomsz\u00e9ds\u00e1gi p\u00e1rbesz\u00e9det a k\u00f6vetkez\u0151 napokban tov\u00e1bb folytatj\u00e1k - mondta Heiko Maas.  Az EU-n \u00e9s a t\u00e1rsult orsz\u00e1gokon k\u00edv\u00fcli t\u00e9rs\u00e9gek \u00e1llamaival is egyeztetnek, hogy mik\u00e9nt lehet a helyi viszonyokr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 tan\u00e1csokkal helyettes\u00edteni az \u00e1ltal\u00e1nos figyelmeztet\u00e9st. Ez azonban m\u00e9g j\u00f3 ideig tarthat - mondta a miniszter.  A n\u00e9metek meghat\u00e1roz\u00f3 szerepl\u0151i a turisztikai vil\u00e1gpiacnak. Az utaz\u00e1sszervez\u0151 \u00e9s utaz\u00e1sk\u00f6zvet\u00edt\u0151 v\u00e1llalkoz\u00e1sok sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9hez (Deutscher Reiseverband -DRV) tartoz\u00f3 c\u00e9gek szolg\u00e1ltat\u00e1sait tavaly 55,2 milli\u00f3 \u00fcgyf\u00e9l vette ig\u00e9nybe. Az utak 73,6 sz\u00e1zal\u00e9ka k\u00fclf\u00f6ldi, 26,4 sz\u00e1zal\u00e9ka belf\u00f6ldi volt. A szervezett \u00e9s a nem szervezett utakat egy\u00fcttv\u00e9ve a n\u00e9met turist\u00e1k tavaly 82,7 milli\u00e1rd eur\u00f3t (29 ezer milli\u00e1rd forint) k\u00f6lt\u00f6ttek el k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n.          Akt\u00e1k   Terjed a vil\u00e1gban a koronav\u00edrus     jan  8.  A koronav\u00edrus miatt K\u00edna lez\u00e1rt egy tizenegymilli\u00f3s v\u00e1rost A v\u00e1ros lakosai nem hagyhatj\u00e1k el a telep\u00fcl\u00e9st, az iskol\u00e1kat bez\u00e1rt\u00e1k.    2020. dec 23.  K\u00edna nagyon beleh\u00faz az olt\u00f3anyag-el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1sba A legn\u00e9pszer\u0171bb k\u00ednai olt\u00f3anyag 86 sz\u00e1zal\u00e9kos hat\u00e9konys\u00e1g\u00fa.    2020. dec 10.  Vakcin\u00e1val l\u00e1tt\u00e1k el az otthoniak az Olaszorsz\u00e1gban \u00e9l\u0151 rokonaikat A N\u00e1polyban \u00e9l\u0151 k\u00ednai k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g tagjai k\u00f6z\u00f6tt felt\u0171n\u0151en alacsonynak mutatkozik a Covid\u201319 betegek sz\u00e1ma.       M\u00e9g 5161 cikk az akt\u00e1ban    T\u00f6lt\u00e9s"}, {"page": "Index", "category": "K\u00fclf\u00f6ld", "title": "J\u00f6v\u0151 h\u00e9tt\u0151l nem tart\u00f3zkodhat egy\u00fctt hatn\u00e1l t\u00f6bb ember Angli\u00e1ban", "text": "Hat f\u0151ben korl\u00e1tozz\u00e1k a j\u00f6v\u0151 h\u00e9tt\u0151l Angli\u00e1ban azoknak a sz\u00e1m\u00e1t, akik \u00e9p\u00fcletekben \u00e9s szabadt\u00e9ren \u00f6sszegy\u0171lhetnek, miut\u00e1n az ut\u00f3bbi napokban jelent\u0151sen emelkedett az \u00fajonnan kimutatott koronav\u00edrus-fert\u0151z\u00e9sek sz\u00e1ma.   Vend\u00e9gekkel teli utca a brit f\u0151v\u00e1ros Soho nev\u0171 negyed\u00e9ben 2020. j\u00falius 4-\u00e9nFot\u00f3: Vickie Flores / MTI / EPA  A d\u00f6nt\u00e9s csak Angli\u00e1ra \u00e9s nem az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g eg\u00e9sz\u00e9re vonatkozik. A Downing Street \u00e1ltal szerda hajnalban ismertetett int\u00e9zked\u00e9s alapj\u00e1n j\u00f6v\u0151 h\u00e9tf\u0151t\u0151l a parkokban, az \u00e9ttermekben, a pubokban \u00e9s egy\u00e9b k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi l\u00e9tes\u00edtm\u00e9nyekben hatn\u00e1l t\u00f6bb, nem egy h\u00e1ztart\u00e1sban \u00e9l\u0151 ember nem gy\u0171lhet \u00f6ssze egym\u00e1s k\u00f6zvetlen k\u00f6zel\u00e9ben. Ez kiterjed a mag\u00e1nlak\u00e1sokra is, az iskol\u00e1kra, a munkahelyekre, a szervezett csapatsportesem\u00e9nyekre, az esk\u00fcv\u0151kre \u00e9s a temet\u00e9sekre viszont nem.      A korl\u00e1toz\u00e1s al\u00f3l mentes\u00fcl\u0151 esem\u00e9nyek \u00e9s helysz\u00ednek teljes list\u00e1j\u00e1t a brit korm\u00e1ny a h\u00e9ten k\u00f6zz\u00e9teszi.   Azokat, akik megszegik a rendelkez\u00e9st, el\u0151sz\u00f6r sz\u00e1z fontra, minden tov\u00e1bbi alkalommal az el\u0151z\u0151 \u00f6sszeg dupl\u00e1j\u00e1ra b\u00fcntetik.   Az \u00faj rendelkez\u00e9s szigora mindazon\u00e1ltal messze elmarad a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny els\u0151 szakasz\u00e1ban, m\u00e1rcius v\u00e9g\u00e9n \u00e9letbe l\u00e9ptetett int\u00e9zked\u00e9sek\u00e9t\u0151l, amelyek alapj\u00e1n kett\u0151n\u00e9l t\u00f6bb, nem egy h\u00e1ztart\u00e1sban lak\u00f3 ember m\u00e9g k\u00f6zter\u00fcleten sem tart\u00f3zkodhatott egy\u00fctt, a nem k\u00f6z\u00f6s h\u00e1ztart\u00e1sban \u00e9l\u0151 csal\u00e1dtagok \u00e9s ismer\u0151s\u00f6k sem l\u00e1togathatt\u00e1k egym\u00e1st, \u00e9s csak \u00e9lelmiszerek, gy\u00f3gyszerek beszerz\u00e9se, orvosi ell\u00e1t\u00e1s ig\u00e9nybev\u00e9tele, valamint napi egy r\u00f6vid testedz\u00e9s v\u00e9gett lehetett kil\u00e9pni az utc\u00e1ra. A brit korm\u00e1ny j\u00faniust\u00f3l fokozatosan \u00e9s komoly m\u00e9rt\u00e9kben enyh\u00edtette a korl\u00e1toz\u00e1sokat, \u00e1m az ut\u00f3bbi napokban ism\u00e9t jelent\u0151sen emelkedett a vizsg\u00e1latokkal kimutatott \u00faj koronav\u00edrus-fert\u0151z\u00e9sek napi sz\u00e1ma, amely a h\u00e9tv\u00e9g\u00e9n megk\u00f6zel\u00edtette a h\u00e1romezret, b\u00e1r kedden m\u00e1r nem \u00e9rte el a 2500-at. A m\u00falt h\u00f3napban v\u00e9gig ezer alatt j\u00e1rt a tesztekkel igazolt \u00faj fert\u0151z\u0151d\u00e9ses esetek napi sz\u00e1ma. A mostani megugr\u00e1s mindazon\u00e1ltal j\u00f3val elmarad a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1ny \u00e1prilisi tet\u0151z\u00e9se idej\u00e9n m\u00e9rtt\u0151l. Akkor \u2013 a jelenlegin\u00e9l sokkal sz\u0171k\u00f6sebb tesztel\u00e9si kapacit\u00e1s mellett is \u2013 volt olyan id\u0151szak, amikor naponta hatezern\u00e9l t\u00f6bb \u00faj koronav\u00edrus-fert\u0151z\u00e9st mutattak ki, \u00e9s el\u0151fordult, hogy meghaladta az 1200-at a hal\u00e1los \u00e1ldozatok napi sz\u00e1ma. A kedd d\u00e9lel\u0151tt z\u00e1rult 24 \u00f3r\u00e1ban 32 hal\u00e1lesetet jelentettek a brit eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi hat\u00f3s\u00e1gok. Az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban eddig t\u00f6bb mint 17 milli\u00f3 koronav\u00edrustesztet v\u00e9geztek el, \u00e9s ezek k\u00f6z\u00fcl 352560 lett pozit\u00edv. A hal\u00e1los \u00e1ldozatok sz\u00e1ma meghaladja a 41 ezret."}, {"page": "24.hu", "category": "belfold", "title": "Meg\u00f6lte a h\u00fasz \u00e9vvel fiatalabb \u00e9lett\u00e1rs\u00e1t egy nagykereki f\u00e9rfi", "text": "Az els\u0151dleges orvosszak\u00e9rt\u0151i v\u00e9lem\u00e9ny szerint a folyamatos b\u00e1ntalmaz\u00e1s miatt halt meg az a nagykereki asszony, akinek a hal\u00e1l\u00e1r\u00f3l az \u00e9lett\u00e1rsa tett bejelent\u00e9st m\u00falt cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n. A helysz\u00ednre \u00e9rkez\u0151 ment\u0151s\u00f6k meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k, hogy a n\u0151 test\u00e9n b\u00e1ntalmaz\u00e1sb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 s\u00e9r\u00fcl\u00e9sek vannak, ez\u00e9rt \u00e9rtes\u00edtett\u00e9k a rend\u0151rs\u00e9get. A k\u00e9s\u0151bbi orvosszak\u00e9rt\u0151i vizsg\u00e1latok pedig meger\u0151s\u00edtett\u00e9k, hogy b\u00e1ntalmaz\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben halt meg a 38 \u00e9ves s\u00e9rtett. Kider\u00fclt, hogy az \u00e1ldozatot a majdnem h\u00fasz \u00e9vvel id\u0151sebb \u00e9lett\u00e1rsa folyamatosan verte, ami miatt a n\u0151 kisebb-nagyobb s\u00e9r\u00fcl\u00e9seket szenvedett. A nyomoz\u00f3k el\u0151\u00e1ll\u00edtott\u00e1k a nagykereki lakost, \u00e9s gyan\u00fas\u00edtotti kihallgat\u00e1s\u00e1t k\u00f6vet\u0151en b\u0171n\u00fcgyi \u0151rizetbe vett\u00e9k, majd el\u0151terjeszt\u00e9st tettek letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1nak ind\u00edtv\u00e1nyoz\u00e1s\u00e1ra, amelyet a Debreceni J\u00e1r\u00e1sb\u00edr\u00f3s\u00e1g h\u00e9tf\u0151n el is rendelt. A Hajd\u00fa-Bihar Megyei Rend\u0151r-F\u0151kapit\u00e1nys\u00e1g B\u0171n\u00fcgyi Oszt\u00e1lya hal\u00e1lt okoz\u00f3 testi s\u00e9rt\u00e9s elk\u00f6vet\u00e9s\u00e9nek megalapozott gyan\u00faja miatt ind\u00edtott b\u00fcntet\u0151elj\u00e1r\u00e1st a f\u00e9rfival szemben."}, {"page": "444", "category": "gy\u00e1sz", "title": "Meghalt Karcag polg\u00e1rmestere", "text": "Szombaton meghalt Dobos\u00a0L\u00e1szl\u00f3, Karcag polg\u00e1rmestere szombaton, k\u00f6z\u00f6lte a telep\u00fcl\u00e9s \u00f6nkorm\u00e1nyzat\u00e1nak honlapja.\u00a0 A k\u00f6zlem\u00e9ny szerint a Fidesz-KDNP-s polg\u00e1rmester s\u00falyos betegs\u00e9g k\u00f6vet\u00e9ben hunyt el \u00e9let\u00e9nek hatvanharmadik \u00e9v\u00e9ben. Dobos\u00a0L\u00e1szl\u00f3t az \u00f6nkorm\u00e1nyzat saj\u00e1t halottj\u00e1nak tekinti, temet\u00e9s\u00e9r\u0151l k\u00e9s\u0151bb int\u00e9zkednek."}, {"page": "mno", "category": "belfold", "title": "Zenthe Ferenc Eml\u00e9k\u00e9v lesz id\u00e9n Salg\u00f3tarj\u00e1nban", "text": "A sz\u00e1z \u00e9ve sz\u00fcletett Zenthe Ferenc sz\u00ednm\u0171v\u00e9sz, a nemzet m\u0171v\u00e9sze eml\u00e9k\u00e9ve lesz az idei Salg\u00f3tarj\u00e1nban: a nev\u00e9t visel\u0151 sz\u00ednh\u00e1z \u00e9s a v\u00e1ros \u00f6nkorm\u00e1nyzata csaknem h\u00fasz programot rendez. Az eml\u00e9k\u00e9vben egyebek mellett dr\u00e1map\u00e1ly\u00e1zatot \u00edrnak ki, k\u00f6nyvet jelentetnek meg, de elk\u00e9sz\u00fcl a Zenthe-tortaszelet \u00e9s kiadj\u00e1k a Zenthe-eml\u00e9k\u00e9rmet is \u2013 hangzott el a programokr\u00f3l tartott keddi sajt\u00f3t\u00e1j\u00e9koztat\u00f3n Salg\u00f3tarj\u00e1nban. Ifjabb Zenthe Ferenc, az eml\u00e9k\u00e9v f\u0151v\u00e9dn\u00f6ke felid\u00e9zte, hogy hogy \u00e9desapj\u00e1t mindig is szeretet vette k\u00f6r\u00fcl \u00e9s neve a k\u00e9s\u0151bbi gener\u00e1ci\u00f3k sz\u00e1m\u00e1ra is ismert maradt. Ez\u00e9rt sokat tesz a salg\u00f3tarj\u00e1ni t\u00e1rsulat is \u2013 tette hozz\u00e1. Fekete Zsolt, Salg\u00f3tarj\u00e1n polg\u00e1rmestere azt mondta, mindent megtesznek, hogy Zenthe Ferenc neve min\u00e9l tov\u00e1bb \u00e9ljen a k\u00f6ztudatban. Simon Lajos, a salg\u00f3tarj\u00e1ni Zenthe Ferenc Sz\u00ednh\u00e1z igazgat\u00f3ja az eml\u00e9k\u00e9v esem\u00e9nyeit ismertetve elmondta: janu\u00e1rban ny\u00edlt dr\u00e1map\u00e1ly\u00e1zatot hirdetnek meg, olyan m\u0171veket v\u00e1rnak, amelyek Zenthe Ferenc filmjeib\u0151l mer\u00edtik t\u00e9m\u00e1jukat, emellett megjelentetik a salg\u00f3tarj\u00e1ni sz\u00ednj\u00e1tsz\u00e1s \u00e9s a Zenthe Sz\u00ednh\u00e1z t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t feldolgoz\u00f3 k\u00f6nyvet is. A v\u00e1rosi Dornyay B\u00e9la M\u00fazeum ki\u00e1ll\u00edt\u00e1st rendez \u00e1prilisban, a sz\u00ednh\u00e1z pedig a t\u00e1jel\u0151ad\u00e1sok helysz\u00ednein v\u00e1ndorki\u00e1ll\u00edt\u00e1son mutatja be n\u00e9vad\u00f3ja \u00e9let\u00e9t. Egyh\u00e1zi koncertet is szerveznek Zenthe Ferenc sz\u00fclet\u00e9snapja tisztelet\u00e9re, szeptemberben filmjeit vet\u00edtik az Apoll\u00f3 moziban. \u0150sszel di\u00e1kok sz\u00e1m\u00e1ra szerveznek vet\u00e9lked\u0151t Salg\u00f3tarj\u00e1n sz\u00ednj\u00e1tsz\u00e1s\u00e1b\u00f3l \u00e9s Zenthe Ferenc \u00e9let\u00e9b\u0151l. \u00c1prilis 23-\u00e1n, Zenthe Ferenc sz\u00fclet\u00e9snapj\u00e1nak el\u0151est\u00e9j\u00e9n d\u00edszvacsor\u00e1t tartanak jeles sz\u00ednh\u00e1zi szem\u00e9lyis\u00e9gek, p\u00e1lyat\u00e1rsak \u00e9s a nemzet sz\u00edn\u00e9szei r\u00e9szv\u00e9tel\u00e9vel a m\u0171vel\u0151d\u00e9si k\u00f6zpont \u00fcvegcsarnok\u00e1ban. Hagyom\u00e1nyosan koszor\u00faznak Zenthe Ferenc s\u00edrj\u00e1n\u00e1l a Farkasr\u00e9ti temet\u0151ben \u00e1prilis 24-\u00e9n, 26-\u00e1n pedig Zenthe-eml\u00e9knapot tartanak Salg\u00f3b\u00e1ny\u00e1n. A 2020/21-es bajnoki szezon els\u0151 hazai m\u00e9rk\u0151z\u00e9se el\u0151tt megrendezik a Magyar Sz\u00edn\u00e9szv\u00e1logatott \u00e9s az id\u00e9n sz\u00e1z \u00e9ves Salg\u00f3tarj\u00e1ni B\u00e1ny\u00e1sz Torna Club (SBTC) nagyp\u00e1ly\u00e1s labdar\u00fag\u00f3 m\u00e9rk\u0151z\u00e9s\u00e9t. Mint Simon Lajos elmondta, a Magyar Posta a Jeles magyar el\u0151ad\u00f3m\u0171v\u00e9szek sorozatban Zenthe Ferencr\u0151l b\u00e9lyeget bocs\u00e1t ki \u00e1prilisban, Salg\u00f3tarj\u00e1nban pedig elk\u00e9sz\u00fcl a Zenthe-tortaszelet, a Magyar \u00c9remgy\u0171jt\u0151k Egyes\u00fclete N\u00f3gr\u00e1d Megyei Szervezete pedig Zenthe-eml\u00e9k\u00e9rmet ad ki a sz\u00ednh\u00e1zzal k\u00f6z\u00f6sen, az \u00f6nkorm\u00e1nyzat t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1val. A bronz \u00e9rme el\u0151lapj\u00e1n a sz\u00ednm\u0171v\u00e9sz portr\u00e9ja, h\u00e1tlapj\u00e1n sz\u00fcl\u0151h\u00e1za l\u00e1that\u00f3. Zenthe Ferenc (1920-2006) Salg\u00f3tarj\u00e1n salg\u00f3b\u00e1nyai v\u00e1rosr\u00e9sz\u00e9ben sz\u00fcletett. Els\u0151 filmszerep\u00e9t Nagy S\u00e1ndor honv\u00e9dt\u00e1bornokk\u00e9nt 1953-ban alak\u00edtotta a F\u00f6lt\u00e1madott a tengerben, j\u00e1t\u00e9kfilmben utolj\u00e1ra a Magyar v\u00e1ndor c\u00edm\u0171 filmben szerepelt 2004-ben. Legnagyobb ismerts\u00e9get hoz\u00f3 filmsorozata A Tenkes kapit\u00e1nya volt, szerepelt a Szomsz\u00e9dok c\u00edm\u0171 telereg\u00e9nyben \u00e9s A Szab\u00f3 csal\u00e1d c\u00edm\u0171 r\u00e1di\u00f3sorozatban is. Zenthe Ferenc tisztelet\u00e9re Salg\u00f3tarj\u00e1nban 2006-ban eml\u00e9kparkot alak\u00edtottak ki, ahol k\u00e9t \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb mellszobr\u00e1t is felavatt\u00e1k. 2012-t\u0151l minden \u00e9vben Zenthe-eml\u00e9knapot szerveznek, a 2012-ben megalakult sz\u00ednh\u00e1z Zenthe Ferenc Eml\u00e9kplakett elnevez\u00e9ssel alap\u00edtott d\u00edjat. Salg\u00f3b\u00e1ny\u00e1n eml\u00e9kszob\u00e1ban is bemutatj\u00e1k a nemzet sz\u00edn\u00e9sze gyerekkor\u00e1t, \u00e9let\u00e9t, munk\u00e1ss\u00e1g\u00e1t, 2015-ben pedig l\u00e9trej\u00f6tt a Zenthe Szalon, ahol kamara- \u00e9s p\u00f3diumestek, felolvas\u00f3 sz\u00ednh\u00e1zi estek kapnak helyet."}, {"page": "mno", "category": "sport", "title": "Premier League \u2013 Giroud g\u00f3lj\u00e1val gy\u0151z\u00f6tt a Chelsea", "text": "A Chelsea h\u00e1zigazdak\u00e9nt 1-0-ra legy\u0151zte a sereghajt\u00f3 Norwich City csapat\u00e1t az angol labdar\u00fag\u00f3-bajnoks\u00e1g 36. fordul\u00f3j\u00e1nak kedd esti nyit\u00f3m\u00e9rk\u0151z\u00e9s\u00e9n. A Bajnokok Lig\u00e1ja-indul\u00e1s\u00e9rt k\u00fczd\u0151 londoniak egyetlen g\u00f3lj\u00e1t a francia Olivier Giroud szerezte az els\u0151 f\u00e9lid\u0151 hosszabb\u00edt\u00e1s\u00e1ban. Csapata hatszor tal\u00e1lta el ellenfele kapuj\u00e1t, a m\u00e1r kiesett vend\u00e9geknek mindez egyszer sem siker\u00fclt. Premier League, 36. fordul\u00f3: Chelsea-Norwich City 1-0 (1-0) Az \u00e1ll\u00e1s:\n1. Liverpool FC 35 76-27 93 \u2013 m\u00e1r bajnok\n2. Manchester City 35 91-34 72\n3. Chelsea 36 64-49 63\n4. Leicester City 35 65-36 59\n5. Manchester United 35 61-35 59\n6. Wolverhampton Wanderers 35 48-37 55\n7. Sheffield United 35 38-33 54\n8. Tottenham Hotspur 35 54-45 52\n9. Arsenal 35 51-44 50\n10. Burnley 35 39-47 50\n11. Everton 35 41-52 45\n12. Southampton 35 45-58 45\n13. Newcastle United 35 36-52 43\n14. Crystal Palace 35 30-45 42\n15. Brighton 35 36-52 36\n16. West Ham United 35 44-59 34\n17. Watford 35 33-54 34\n18. Bournemouth 35 36-60 31\n19. Aston Villa 35 38-65 30\n20. Norwich City 36 26-68 21 \u2013 m\u00e1r kiesett"}, {"page": "Index", "category": "K\u00fclf\u00f6ld", "title": "A nemzetbiztons\u00e1gra hivatkozva azt tehetnek, amit akarnak", "text": "Amikor Hongkongot 1997 j\u00falius elsej\u00e9n az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g 156 \u00e9v gyarmati uralom ut\u00e1n \u201evisszaszolg\u00e1ltatta\u201d a K\u00ednai N\u00e9pk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gnak, ut\u00f3bbi azt \u00edg\u00e9rte, hogy a v\u00e1ros 50 \u00e9ven kereszt\u00fcl, azaz 2047-ig k\u00fcl\u00f6nleges elb\u00e1n\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcl majd, \u00e9s megtarthatja saj\u00e1t, a k\u00ednain\u00e1l j\u00f3val szabadabb politikai \u00e9s gazdas\u00e1gi rendszer\u00e9t, amelyet k\u00fcl\u00f6n, Hongkongra vonatkoz\u00f3 alapt\u00f6rv\u00e9ny szentes\u00edtett.   Az \u201eegy orsz\u00e1g, k\u00e9t rendszer\u201d elnevez\u00e9st kap\u00f3 elv azonban hongkongi ellenz\u00e9kiek \u00e9s jogv\u00e9d\u0151k szerint az \u00e1tad\u00e1s 23 \u00e9vfordul\u00f3j\u00e1n gyakorlatilag megd\u0151lt.   Peking a v\u00e1rosban t\u00f6bb mint egy \u00e9ve foly\u00f3, eleve a k\u00ednai p\u00e1rt\u00e1llam befoly\u00e1s\u00e1nak er\u0151s\u00f6d\u00e9s\u00e9re vonatkoz\u00f3 f\u00e9lelmek miatt indult t\u00fcntet\u00e9sekre hivatkozva kedden este kihirdetett egy, Hongkongra vonatkoz\u00f3 nemzetbiztons\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9nyt. A jogszab\u00e1ly hivatalosan a \u201eszeparatista \u00e9s terrorista\u201d cselekm\u00e9nyek ellen, a Hongkong K\u00edn\u00e1t\u00f3l val\u00f3 elszak\u00edt\u00e1s\u00e1t c\u00e9lz\u00f3 \u201ek\u00fcls\u0151 er\u0151k\u201d megf\u00e9kez\u00e9s\u00e9re, az \u201eegy orsz\u00e1g, k\u00e9t rendszer\u201d elv v\u00e9delm\u00e9re ir\u00e1nyul.                     Mi\u00e9rt tart a terrorizmust\u00f3l \u00e9s k\u00fcls\u0151 er\u0151kt\u0151l Hongkongban a k\u00ednai korm\u00e1ny? Mi\u00e9rt \u00e9rhet v\u00e9get a v\u00e1ros K\u00edn\u00e1n bel\u00fcl egyedi szabads\u00e1ga? Mi\u00e9rt engedne be az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g h\u00e1rommilli\u00f3 bev\u00e1ndorl\u00f3t?    Vannak, akiknek m\u00e1r nincsenek k\u00e9rd\u00e9seik, \u00c9s vannak, akik az Indexet olvass\u00e1k.   T\u00e1mogass te is!         Ellenz\u00e9kiek, jogv\u00e9d\u0151k \u00e9s nyugati orsz\u00e1gok szerintazonban a t\u00f6rv\u00e9ny olyan t\u00e1gan \u00e9rtelmezi az \u00e1llamellenes b\u0171ncselekm\u00e9nyek fogalm\u00e1t, hogy ellenz\u00e9ki politikusokat, a K\u00ednai Kommunista P\u00e1rt (KKP) \u00e9s a Peking-bar\u00e1t hongkongi vezet\u00e9s b\u00edr\u00e1l\u00f3it is sim\u00e1n el lehet \u00edt\u00e9lni annak \u00e9rtelm\u00e9ben. Ahogy azt is a hongkongi auton\u00f3mia csorbul\u00e1sak\u00e9nt \u00e9rtelmezik, hogy a jogszab\u00e1ly t\u00f6bb \u00faj, a helyi igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s felett \u00e1ll\u00f3 szervet hoz l\u00e9tre a K\u00edna ellen szervezked\u0151k megfigyel\u00e9s\u00e9re \u00e9s elfog\u00e1s\u00e1ra. Ut\u00f3bbi f\u00e9lelmek eloszlat\u00e1s\u00e1t enyh\u00e9n sz\u00f3lva nem seg\u00edtette, hogy a hongkongi hat\u00f3s\u00e1gok   szerd\u00e1n sz\u00e1zakat vettek \u0151rizetbe a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9s a KKP-befoly\u00e1s ellen ir\u00e1nyul\u00f3 t\u00fcntet\u00e9seken, k\u00f6z\u00fcl\u00fck legal\u00e1bb kilenc embert az \u00faj t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9rtelm\u00e9ben.   \u00c9vek \u00f3ta tart Hongkongban tavaly tavasszal indultak eleinte sokezres, ny\u00e1rra sz\u00e1zezresre-milli\u00f3sra duzzad\u00f3 t\u00fcntet\u00e9sek egy, a hongkongiak kiadat\u00e1s\u00e1t lehet\u0151v\u00e9 tev\u0151 t\u00f6rv\u00e9nytervezet miatt. Az ellenz\u00e9k \u00e9s a lakoss\u00e1g egy jelent\u0151s r\u00e9sze att\u00f3l tartott, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny elfogad\u00e1sa eset\u00e9n a \u201esz\u00e1razf\u00f6ldi K\u00edna\u201d (azaz a K\u00ednai N\u00e9pk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g m\u00ednusz az auton\u00f3mi\u00e1t \u00e9lvez\u0151 Hongkong \u00e9s Maka\u00f3, Tajvan helyzet\u00e9t\u0151l eltekintve) hat\u00f3s\u00e1gai Hongkongban is elkezdj\u00e9k \u00fcld\u00f6zni a rendszer ellens\u00e9geit. A f\u00e9lelmeket er\u0151s\u00edtette, hogy az elm\u00falt \u00e9vekben a sajt\u00f3 bekebelez\u00e9s\u00e9t\u0151l kezdve a disszidensek elt\u00fcntet\u00e9s\u00e9ig sok jel mutatott a p\u00e1rt\u00e1llami befoly\u00e1s n\u00f6veked\u00e9s\u00e9re. (A dolog t\u00f6rt\u00e9nelmi h\u00e1tter\u00e9r\u0151l \u00e9s a hongkongi politikai rendszer finoms\u00e1gair\u00f3l tavaly r\u00e9szletesen is \u00edrtunk.) A t\u00fcntet\u0151k a t\u00f6rv\u00e9ny elvet\u00e9s\u00e9t, Carrie Lam Peking-bar\u00e1t hongkongi korm\u00e1nyz\u00f3 lemond\u00e1s\u00e1t, valamint az \u00e1ltal\u00e1nos v\u00e1laszt\u00f3jog bevezet\u00e9s\u00e9t k\u00f6vetelt\u00e9k, ami\u00e9rt m\u00e1r 2014-ben is h\u00f3napokon \u00e1t hadakoztak a hat\u00f3s\u00e1gokkal, akkor is sikertelen\u00fcl. A korm\u00e1ny nem h\u00e1tr\u00e1lt meg, a rend\u0151rs\u00e9g egyre kem\u00e9nyebb eszk\u00f6z\u00f6ket vetett be az eleinte b\u00e9k\u00e9s t\u00fcntet\u0151kkel szemben, mire a t\u00fcntet\u0151k kem\u00e9ny magja er\u0151szakosabb \u00f6sszet\u0171z\u00e9sekbe kezdett a hat\u00f3s\u00e1gokkal.      A helyzet elfajul\u00e1s\u00e1val radik\u00e1lisok kisebb csoportja korm\u00e1nyp\u00e1rti politikusokat is megvert, az elt\u00e9r\u0151 nyelvj\u00e1r\u00e1st besz\u00e9l\u0151 sz\u00e1razf\u00f6ldi k\u00ednaiakat t\u00e1mad\u00e1sok \u00e9rt\u00e9k, egyesek k\u00ednai z\u00e1szl\u00f3t \u00e9gettek, f\u00fcggetlens\u00e9get k\u00f6veteltek, transzparenseken katonai beavatkoz\u00e1sra k\u00e9rt\u00e9k az Egyes\u00fclt \u00c1llamokat.Ennek farviz\u00e9n K\u00edna elkezdett szeparatista, terrorista er\u0151kk\u00e9nt hivatkozni a t\u00fcntet\u0151kre, \u00e9s azt hangoztatta, hogy \u201ek\u00fcls\u0151 er\u0151k\u201d el akarj\u00e1k szak\u00edtani Hongkongot K\u00edn\u00e1t\u00f3l. A sok h\u00f3napos patthelyzet ut\u00e1n Peking v\u00e9g\u00fcl az ut\u00f3bbi napokban z\u00e1rt ajt\u00f3k m\u00f6g\u00f6tt elfogadott egy nemzetbiztons\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9nyt,amely n\u00e9gy \u00faj b\u00fcntet\u0151jogi t\u00e9ny\u00e1ll\u00e1st vezet be a hongkongi jogba: a szecesszi\u00f3t (a K\u00edn\u00e1t\u00f3l val\u00f3 elszakad\u00e1s t\u00e1mogat\u00e1sa), a felforgat\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9get (a k\u00f6zponti korm\u00e1nyzat hatalm\u00e1nak al\u00e1\u00e1s\u00e1sa), a terrorizmust (politikai c\u00e9l\u00fa er\u0151szak civilek ellen), illetve a k\u00fcls\u0151 er\u0151kkel val\u00f3 \u00f6sszej\u00e1tsz\u00e1st (\u00e1llamtitkok vagy m\u00e1s nemzetbiztons\u00e1gi inform\u00e1ci\u00f3k megoszt\u00e1sa, a K\u00ednai N\u00e9pk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g elleni szervezked\u00e9s, stb.). T\u00e1g A legt\u00f6bb elem\u00e9ben a \u201esz\u00e1razf\u00f6ldi K\u00edna\u201d nemzetbiztons\u00e1gi rendelkez\u00e9seire eml\u00e9keztet\u0151 t\u00f6rv\u00e9nytellenz\u00e9kiek \u00e9s jog\u00e1szok r\u00e9szben az\u00e9rt b\u00edr\u00e1lj\u00e1k, mert el\u00e9g t\u00e1gan \u00e9s nem valami pontosan fogalmazza meg az \u00e1llamellenes b\u0171ncselekm\u00e9nyeket: nem vil\u00e1gos p\u00e9ld\u00e1ul, hogy mit jelent a K\u00ednai N\u00e9pk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g elleni szervezked\u00e9s vagy a \u201eK\u00ednai N\u00e9pk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1ggal szembeni gy\u0171l\u00f6let sz\u00edt\u00e1sa\u201d.   Biztons\u00e1gi \u0151r\u00f6k \u00e1llnak sorfalat az ellenz\u00e9ki k\u00e9pvisel\u0151k el\u0151tt a hongkongi parlament \u00fcl\u00e9sterm\u00e9ben 2020. j\u00fanius 4-\u00e9n miut\u00e1n a 70 f\u0151s hongkongi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s 41 igen \u00e9s 1 nem szavazattal elfogadta a k\u00ednai himnusz v\u00e9delm\u00e9t c\u00e9lz\u00f3 vitatott t\u00f6rv\u00e9nytervezetet. A jogszab\u00e1ly szerint h\u00e1rom \u00e9v szabads\u00e1gveszt\u00e9ssel \u00e9s 50 ezer hongkongi doll\u00e1rig lenne b\u00fcntethet\u0151 aki kig\u00fanyolja vagy meggyal\u00e1zza a k\u00ednai himnuszt.Fot\u00f3: Jerome Favre / MTI / EPA  A terrorizmus form\u00e1i k\u00f6z\u00f6tt eml\u00edti a t\u00f6rv\u00e9ny a gy\u00fajtogat\u00e1st, a k\u00f6zeg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyet fenyeget\u0151 \u201evesz\u00e9lyes tev\u00e9kenys\u00e9geket\u201d, a k\u00f6z\u00e9p\u00fcletek megrong\u00e1l\u00e1s\u00e1t \u00e9s a k\u00f6zszolg\u00e1ltat\u00e1sok akad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1t. Mint a k\u00ednai Alibaba tulajdon\u00e1ban l\u00e9v\u0151 South China Morning Post hongkongi lap megjegyzi, egyes radik\u00e1lis t\u00fcntet\u0151k magatart\u00e1sa belef\u00e9r ezekbe a kateg\u00f3ri\u00e1kba. Hasonl\u00f3an \u00e9rdekes pont, hogy felforgat\u00e1snak min\u0151s\u00fcl a k\u00f6zponti korm\u00e1ny \u00e9sa helyi vezet\u00e9s munk\u00e1j\u00e1nak akad\u00e1lyoz\u00e1sa. Ezzel kapcsolatban   a lapnak nyilatkoz\u00f3 jog\u00e1szok \u00fagy v\u00e9lt\u00e9k,t\u00e1gan \u00e9rtelmezve a korm\u00e1nyzati \u00e9p\u00fcletek el\u0151tt val\u00f3 b\u00e9k\u00e9s t\u00fcntet\u00e9s vagy a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sbeli obstrukci\u00f3 is nevezhet\u0151 a korm\u00e1nyzati munka al\u00e1\u00e1s\u00e1s\u00e1nak, \u00edgy pedig felforgat\u00e1snak.   Az ut\u00f3bbi h\u00f3napok felfokozott politikai kl\u00edm\u00e1j\u00e1ban el\u0151fordult, hogy biztons\u00e1giak t\u00e1vol\u00edtott\u00e1k el a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1sban heves eszk\u00f6z\u00f6kkel tiltakoz\u00f3 ellenz\u00e9ki k\u00e9pvisel\u0151ket, p\u00e9ld\u00e1ul nemr\u00e9g a k\u00ednai himnusz \u00e9s z\u00e1szl\u00f3 megs\u00e9rt\u00e9s\u00e9t b\u00fcntet\u0151 t\u00f6rv\u00e9ny elfogad\u00e1sakor \u2013 felmer\u00fcl a k\u00e9rd\u00e9s, hogy legk\u00f6zelebb a korm\u00e1nyzat akad\u00e1lyoz\u00e1s\u00e1ra hivatkozva a terrorellenes hat\u00f3s\u00e1gok j\u00f6nnek-e majd a honaty\u00e1k\u00e9rt. A b\u00edr\u00e1latok szerint olyan dologra is kiterjed a t\u00f6rv\u00e9ny, amely eddig a Hongkongban elvben biztos\u00edtott sz\u00f3l\u00e1s- \u00e9s v\u00e9lem\u00e9nyszabads\u00e1g kateg\u00f3ri\u00e1j\u00e1ba tartozott,\u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a hongkongi f\u00fcggetlens\u00e9get hirdet\u0151 z\u00e1szl\u00f3k, transzparensek birtokl\u00e1sa is illeg\u00e1liss\u00e1 v\u00e1lt. A South China Morning Post forr\u00e1sai szerinta tilt\u00e1s al\u00e1 esnek a Tajvan, Tibet vagy Kelet-Turkeszt\u00e1n (Hszincsiang) f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 feliratok is. De egyesek szerint az sem vil\u00e1gos, hogy \u00e1ltal\u00e1ban v\u00e9ve a KKP \u00e9s a k\u00ednai egyp\u00e1rtrendszer b\u00edr\u00e1lata nem min\u0151s\u00fclhet-e ak\u00e1r felforgat\u00f3 tev\u00e9kenys\u00e9gnek. Az el\u0151z\u0151, 2014-es t\u00fcntet\u00e9shull\u00e1m ut\u00e1n kialakult, radik\u00e1lisabb fiatalokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 Demosisto csoport p\u00e9ld\u00e1ul fel is oszlatta mag\u00e1t, att\u00f3l tartva, hogy a KKP-ellenes, Hongkong szabads\u00e1g\u00e1t hirdet\u0151 tev\u00e9kenys\u00e9g\u00fck miatt lecsukhatj\u00e1k \u0151ket. Jogv\u00e9d\u0151k pedig kiemelt\u00e9k, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny a k\u00fclf\u00f6ldi szerkeszt\u0151s\u00e9gek \u00e9s civil szervezetek er\u0151sebb kontrollj\u00e1t is el\u0151revet\u00edti. Hab\u00e1r hivatalosan nem \u00e9rt v\u00e9get a sajt\u00f3- \u00e9s v\u00e9lem\u00e9nyszabads\u00e1g, a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9rz\u00e9kelhet\u0151en elkezdte sz\u0171k\u00edteni a f\u00fcggetlen nyilv\u00e1noss\u00e1g tereit. Int\u00e9zm\u00e9nyes kontroll A t\u00f6rv\u00e9nnyel szembeni m\u00e1sik aggodalom, hogy   jelent\u0151sen kiterjeszti mind a helyi hat\u00f3s\u00e1gok jogk\u00f6reit, mind a k\u00ednai k\u00f6zponti hat\u00f3s\u00e1gok k\u00f6zvetlen befoly\u00e1s\u00e1t Hongkongban.   A rend\u0151rs\u00e9gen k\u00fcl\u00f6n osztagot hoztak l\u00e9tre\u201enemzetbiztons\u00e1gi fenyeget\u00e9sek\u201d kezel\u00e9s\u00e9re,amelynek tagjai (a korm\u00e1nyz\u00f3 beleegyez\u00e9s\u00e9vel) megfigyelhetik \u00e9s lehallgathatj\u00e1k a vesz\u00e9lyesnek \u00edt\u00e9lt szem\u00e9lyeket, elkobozhatj\u00e1k adathordoz\u00f3ikat \u00e9s megtilthatj\u00e1k sz\u00e1mukra Hongkong elhagy\u00e1s\u00e1t. A jelenlegi rendszerben ez csak b\u00edr\u00f3i felhatalmaz\u00e1ssal lehets\u00e9ges, \u00e1m m\u00edg az igazs\u00e1gszolg\u00e1ltat\u00e1s n\u00e9vleg f\u00fcggetlen, a korm\u00e1nyz\u00f3 a v\u00e1laszt\u00e1si rendszer kialak\u00edt\u00e1sa miatt csak Peking \u00e1ltal elfogadott szem\u00e9ly lehet.   K\u00edn\u00e1t t\u00e1mogat\u00f3 t\u00fcntet\u0151k vonulnak egy nemzeti sz\u00edn\u0171 z\u00e1szl\u00f3val Hongkongban 2020. j\u00fanius 30-\u00e1nFot\u00f3: Jerome Favre / MTI / EPA  A t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9rtelm\u00e9ben a korm\u00e1ny fel\u00e1ll\u00edt egy nemzetbiztons\u00e1gi bizotts\u00e1got is, amely a nemzetbiztons\u00e1gi int\u00e9zked\u00e9sek meghozatal\u00e1\u00e9rt \u00e9s azok v\u00e9grehajt\u00e1s\u00e1\u00e9rt felel majd. Az igaz\u00e1n \u00e9rdekes a szervvel kapcsolatban, hogy annak d\u00f6nt\u00e9seit nem lehet majd b\u00edr\u00f3i \u00faton fel\u00fclvizsg\u00e1lni. Ezzel a hongkongi politikai rendszer egyik legfontosabb ellens\u00faly\u00e1t veszik ki a rendszerb\u0151l,   a b\u00edr\u00e1l\u00f3k szerint a nemzetbiztons\u00e1gra hivatkozva a korm\u00e1ny azt tehet, amit akar.   Emellett a t\u00f6rv\u00e9ny l\u00e9trehoz egy \u00faj, Pekingb\u0151l ir\u00e1ny\u00edtott hat\u00f3s\u00e1got is a v\u00e1rosban a t\u00f6rv\u00e9ny betartat\u00e1s\u00e1ra (a neve kb. nemzetbiztons\u00e1g-v\u00e9delmi iroda). Az iroda tagjai kv\u00e1zi ter\u00fcleten k\u00edv\u00fclis\u00e9get \u00e9lvezhetnek majd Hongkongban, a helyi hat\u00f3s\u00e1gok nem igazoltathatj\u00e1k \u0151ket \u00e9s a gyakorlatban a helyi t\u00f6rv\u00e9nyek sem vonatkoznak majd r\u00e1juk.Az \u201e\u00f6sszetettnek\u201d \u00edt\u00e9lt \u00fcgyekben pedig lehet\u0151v\u00e9 v\u00e1lik a v\u00e1dlottak kiadat\u00e1sa a k\u00ednai k\u00f6zponti hat\u00f3s\u00e1goknak, \u00e9s az is, hogy az \u00e1llamtitkokat \u00e9rint\u0151 \u00fcgyekben z\u00e1rt ajt\u00f3k m\u00f6g\u00f6tt folyjon a t\u00e1rgyal\u00e1s. V\u00e9dik a nemzetet Az ellenz\u00e9k szerint v\u00e9gs\u0151 soron val\u00f3s\u00e1gg\u00e1 v\u00e1lt, ami ellen a t\u00fcntet\u00e9sek tavaly tavasszal elindultak. \u201ePeking\u00e9 a v\u00e9gs\u0151 sz\u00f3 azt illet\u0151en, hogy melyik \u00fcgyek tartoznak K\u00edna joghat\u00f3s\u00e1ga al\u00e1. \u00d6nk\u00e9nyesen elfoghatnak \u00e9s kiadhatnak b\u00e1rkit K\u00edn\u00e1nak, ahol titkos t\u00e1rgyal\u00e1st tarthatnak. Sz\u00e9gyentelen, hogy azt mondj\u00e1k, az egy orsz\u00e1g, k\u00e9t rendszer elvet v\u00e9dik\u201d\u2013nyilatkoztaegy ellenz\u00e9ki p\u00e1rt vez\u00e9re. A Hongkongi Egyetem egy jog\u00e1szprofesszora\u00fagy fogalmazott, \u201eamint a k\u00f6zponti korm\u00e1ny kiterjeszti a joghat\u00f3s\u00e1g\u00e1t Hongkongra, mindent elvesz\u201d a v\u00e1rost\u00f3l.Egy m\u00e1sik, n\u00e9vtelen\u00fcl nyilatkoz\u00f3 jog\u00e1sz arr\u00f3lbesz\u00e9lt, hogy a brit mint\u00e1t k\u00f6vet\u0151 hongkongi b\u00edr\u00f3s\u00e1gok jellemz\u0151en sz\u0171ken \u00e9rtelmezik a b\u00fcntet\u0151jogot, de   fenn\u00e1ll a lehet\u0151s\u00e9ge, hogy Peking a neki nem tetsz\u0151 \u00edt\u00e9let eset\u00e9n k\u00f6zbel\u00e9pjen, \u00e9s saj\u00e1t kez\u00e9be vegye a d\u00f6nt\u00e9s jog\u00e1t.   A hongkongi \u00e9s pekingi hat\u00f3s\u00e1gok szerint ezek a f\u00e9lelmek alaptalanok. A hongkongi belbiztons\u00e1gi miniszter arr\u00f3l besz\u00e9lt, nemzetbiztons\u00e1gi fenyeget\u00e9s eset\u00e9n a v\u00e9grehajt\u00f3 hatalom a nyugati vil\u00e1gban is enged\u00e9lyezheti a lehallgat\u00e1st, ez\u00e9rt semmi k\u00fcl\u00f6nleges nincs a t\u00f6rv\u00e9nyben. A k\u00ednai k\u00fcl\u00fcgyi sz\u00f3viv\u0151 azt \u00edrta, az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban j\u00f3val dr\u00e1k\u00f3ibb nemzetbiztons\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9nyek vannak vagy voltak \u00e9letben. K\u00ednai vezet\u0151k azt is kiemelt\u00e9k, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny alapvet\u0151 nemzetbiztons\u00e1gi \u201ekiskapukat\u201d z\u00e1r be, \u00e9s r\u00e9szben pont az\u00e9rt volt r\u00e1 sz\u00fcks\u00e9g, mert a hongkongi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s (a t\u00e9ma \u00e9rz\u00e9kenys\u00e9ge \u00e9s a t\u00e1rsadalmi ellenkez\u00e9s miatt) 23 \u00e9v alatt nem volt k\u00e9pes maga elfogadni egy saj\u00e1t nemzetbiztons\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9nyt, holott ezt az alapt\u00f6rv\u00e9ny is el\u0151\u00edrja. Csang Hsziao-ming, a pekingi korm\u00e1ny hongkongi \u00e9s maka\u00f3i \u00fcgyek\u00e9rt felel\u0151s irod\u00e1j\u00e1nak vezet\u0151helyettese azt hangoztatta, a t\u00f6rv\u00e9ny a k\u00f6zrend helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t szolg\u00e1lja, \u00e9s csak kis sz\u00e1m\u00fa bajkever\u0151nek van f\u00e9lnival\u00f3ja. Azt mondta:  A t\u00f6rv\u00e9ny Damokl\u00e9sz kardjak\u00e9nt leng rendk\u00edv\u00fcl kis sz\u00e1m\u00fa b\u0171n\u00f6z\u0151 felett, akik s\u00falyos vesz\u00e9lyt jelentenek a nemzetbiztons\u00e1gra. A t\u00f6rv\u00e9ny elt\u00e1ntor\u00edtja majd a k\u00fcls\u0151 er\u0151ket, amelyek bele akarnak avatkozni Hongkong bel\u00fcgyeibe. A t\u00f6rv\u00e9ny fordul\u00f3pont, amely visszatereli Hongkongot a helyes \u00fatra. Ez egy sz\u00fclet\u00e9snapi aj\u00e1nd\u00e9k, amely a j\u00f6v\u0151ben megmutatja majd \u00e9rt\u00e9k\u00e9t.  Carrie Lam korm\u00e1nyz\u00f3 pedig megk\u00f6sz\u00f6nte Pekingnek, hogy \u201ea helyi vezet\u00e9s \u00e9s a lakoss\u00e1g n\u00e9zeteit t\u00fckr\u00f6z\u0151\u201d t\u00f6rv\u00e9nyt hozott, amelynek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en enyh\u00fclhetnek az elm\u00falt \u00e9v t\u00e1rsadalmi fesz\u00fclts\u00e9gei. (A k\u00ednai \u00e1ll\u00e1spontr\u00f3l \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9ny potenci\u00e1lis hat\u00e1sair\u00f3l itt \u00edrtunk r\u00e9szletesen.) Senki sem n\u00e9pszer\u0171 Az nem vil\u00e1gos, Carrie Lam mire alapozza, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny a lakoss\u00e1g n\u00e9zeteit t\u00fckr\u00f6zi, miut\u00e1n a Reuters \u00e9s egy helyi k\u00f6zv\u00e9lem\u00e9ny-kutat\u00f3 j\u00fanius k\u00f6zep\u00e9n v\u00e9gzett felm\u00e9r\u00e9se szerinta hongkongiak 49 sz\u00e1zal\u00e9ka er\u0151sen ellenzi, tov\u00e1bbi 7 sz\u00e1zal\u00e9ka valamelyest ellenzi a t\u00f6rv\u00e9nyt, a jogszab\u00e1lyt er\u0151sen t\u00e1mogat\u00f3k ar\u00e1nya 27, a valamelyest t\u00e1mogat\u00f3k ar\u00e1nya 7 sz\u00e1zal\u00e9k volt.   Carrie Lam hongkongi korm\u00e1nyz\u00f3 sajt\u00f3\u00e9rtekezletet tart Hongkongban 2020. j\u00fanius 30-\u00e1n. A k\u00ednai Orsz\u00e1gos N\u00e9pi Gy\u0171l\u00e9s \u00e1lland\u00f3 bizotts\u00e1ga megszavazta a Hongkongra vonatkoz\u00f3 sz\u00e9les k\u00f6r\u0171 b\u00edr\u00e1latokat kiv\u00e1lt\u00f3 nemzetbiztons\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9nytFot\u00f3: Vincent Ju / MTI  Ugyanakkor ugyanezen felm\u00e9r\u00e9s szerint a t\u00fcntet\u00e9sek t\u00e1mogatotts\u00e1ga is jelent\u0151sen cs\u00f6kkent az ut\u00f3bbi hetekben. M\u00edg m\u00e1rciusban 40 sz\u00e1zal\u00e9k volt a demonstr\u00e1ci\u00f3kat er\u0151sen t\u00e1mogat\u00f3k \u00e9s 18 sz\u00e1zal\u00e9k a valamelyest t\u00e1mogat\u00f3k ar\u00e1nya, ez j\u00faniusra 34 \u00e9s 17 sz\u00e1zal\u00e9kra cs\u00f6kkent. Az ellenz\u0151k ar\u00e1nya k\u00f6zben 21 (er\u0151sen ellenzi), plusz 7 sz\u00e1zal\u00e9kr\u00f3l (valamelyest ellenzi) 28, plusz 7 sz\u00e1zal\u00e9kra n\u0151tt. M\u00edg azonban a tiltakoz\u00e1s m\u00f3dj\u00e1val nem annyira, a t\u00fcntet\u0151k k\u00f6vetel\u00e9seivel m\u00e9gis csak egyet\u00e9rtenek az emberek: j\u00faniusban is 66 sz\u00e1zal\u00e9k t\u00e1mogatta, hogy f\u00fcggetlen bizotts\u00e1g vizsg\u00e1lja ki a tavaly ny\u00e1ri megmozdul\u00e1sokat \u00f6vez\u0151 rend\u0151ri er\u0151szakot, 61 sz\u00e1zal\u00e9k t\u00e1mogatta az \u00e1ltal\u00e1nos v\u00e1laszt\u00f3jog el\u00e9r\u00e9s\u00e9t c\u00e9lz\u00f3 alkotm\u00e1nyos reformot, 57 sz\u00e1zal\u00e9k szerint t\u00e1voznia kell Carrie Lamnak, \u00e9s 51 sz\u00e1zal\u00e9k szerint nem szabad l\u00e1zong\u00e1sk\u00e9nt hivatkozni a t\u00fcntet\u00e9sekre. (A t\u00fcntet\u00e9seken letart\u00f3ztatottak amneszti\u00e1j\u00e1t viszont csak 44 sz\u00e1zal\u00e9k t\u00e1mogatta, cser\u00e9be a k\u00f6vetel\u00e9sek elvet\u00e9se m\u00f6g\u00f6tt 21 sz\u00e1zal\u00e9k \u00e1llt.) Ez alapj\u00e1n ink\u00e1bb \u00fagy t\u0171nik, hogy   a lakoss\u00e1g \u00e1ll\u00e1spontj\u00e1val sz\u00f6gesen ellent\u00e9tes folyamatok zajlanak Hongkongban: a t\u00fcntet\u00e9sek nem \u00e1lltak le, \u00e9s a korm\u00e1ny sem hallgat az egy\u00e9bk\u00e9nt n\u00e9pszer\u0171 k\u00f6vetel\u00e9sekre.   V\u00e9lhet\u0151en az sem tesz j\u00f3t a jogszab\u00e1ly meg\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9nek, hogy azt m\u00e1ris t\u00f6meges letart\u00f3ztat\u00e1sok k\u00f6vett\u00e9k. Hongkongban 1997 \u00f3ta minden \u00e9v j\u00falius elsej\u00e9n megeml\u00e9keznek a k\u00ednai uralom kezdet\u00e9r\u0151l, az ezt k\u00eds\u00e9r\u0151 t\u00fcntet\u00e9seknek k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen az ut\u00f3bbi \u00e9vekben er\u0151s K\u00edna- \u00e9s KKP-ellenes \u00e9le van. Id\u00e9n azonban a koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1nyra hivatkozva a hat\u00f3s\u00e1gok betiltott\u00e1k a megmozdul\u00e1st, a tilt\u00e1st figyelmen k\u00edv\u00fcl hagy\u00f3 p\u00e1r ezer t\u00fcntet\u0151 k\u00f6z\u00fcl 360 embert letart\u00f3ztattak. B\u00e1r k\u00f6z\u00fcl\u00fck csak t\u00edzen estek az \u00faj t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1ldozat\u00e1v\u00e1,egyik\u00fck b\u0171ne annyi volt, hogy egy \u201ef\u00fcggetlen Hongkong\u201d felirat\u00fa z\u00e1szl\u00f3 volt n\u00e1la. Arend\u0151rs\u00e9g szerint k\u00e9t tov\u00e1bbi embert (k\u00f6zt\u00fck egy 15 \u00e9ves l\u00e1nyt) is Hongkong f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t hirdet\u0151 feliratok miatt kaptak el. Agg\u00f3dnak, szankcion\u00e1lnak Az Eur\u00f3pai Uni\u00f3 term\u00e9szetesen aggodalm\u00e1t fejezte ki, \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyt szok\u00e1s\u00e1hoz h\u00edven a hongkongi k\u00e9rd\u00e9sben az \u00e1lszents\u00e9g \u00faj cs\u00facsait ostroml\u00f3 amerikai korm\u00e1ny is b\u00edr\u00e1lta. A washingtoni t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s demokrata p\u00e1rti t\u00f6bbs\u00e9g\u0171 als\u00f3h\u00e1za cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n \u00fajabb szankci\u00f3kat fogadott el, amelyek b\u00fcntet\u00e9st helyeznek kil\u00e1t\u00e1sba a hongkongi helyzet\u00e9rt felel\u0151ss\u00e9 tett k\u00ednai tiszts\u00e9gvisel\u0151kkel \u00fczletel\u0151 bankok sz\u00e1m\u00e1ra. Kor\u00e1bban az amerikai korm\u00e1ny elkezdte felf\u00fcggeszteni a Hongkongra vonatkoz\u00f3 gazdas\u00e1gi-kereskedelmi engedm\u00e9nyeket, a k\u00fcl\u00f6nleges k\u00f6zigazgat\u00e1si \u00f6vezet ugyanis eddig K\u00edna t\u00f6bbi r\u00e9sz\u00e9n\u00e9l j\u00f3val jobb felt\u00e9telek mellett \u00fczletelhetett Amerik\u00e1val. Hongkong az\u00e9rt kaphatta meg ezen kiv\u00e1lts\u00e1gokat, mert a k\u00ednait\u00f3l elt\u00e9r\u0151 politikai \u00e9s gazdas\u00e1gi rednszert m\u0171k\u00f6dtetett, \u00e1m Washington szerint ez ma m\u00e1r nem \u00e9rv\u00e9nyes, \u00edgy a v\u00e1ros k\u00fcl\u00f6nleges kereskedelmi st\u00e1tusa indokolatlann\u00e1 v\u00e1lt. Az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g a Pekinggel k\u00f6t\u00f6tt, Hongkong visszaad\u00e1s\u00e1nak k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyeit r\u00f6gz\u00edt\u0151 nyilatkozat megs\u00e9rt\u00e9s\u00e9nek nevezte a l\u00e9p\u00e9st.Boris Johnson minisztereln\u00f6k k\u00f6z\u00f6lte, hogy London mintegy 3 milli\u00f3, az \u00e1tad\u00e1s el\u0151tt a brit ter\u00fcleten \u00e9lt hongkongi lakos sz\u00e1m\u00e1ra felaj\u00e1nlja a lehet\u0151s\u00e9get, hogy az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gba emigr\u00e1ljanak, \u00e9s egy\u00e9ves tart\u00f3zkod\u00e1s ut\u00e1n brit \u00e1llampolg\u00e1rokk\u00e1 v\u00e1ljanak. Ez jelent\u0151s v\u00e1lt\u00e1snak t\u0171nik ahhoz k\u00e9pest, hogy London a brexit miatt nemr\u00e9g m\u00e9g gazdas\u00e1gi k\u00f6zeled\u00e9st vizion\u00e1lt K\u00edn\u00e1val, \u00e9s am\u00fagy szint\u00e9n a brexittel \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9sben az alanyi jogon j\u00e1r\u00f3 t\u00f6meges bev\u00e1ndorl\u00e1st is elvetette. Peking a l\u00e9p\u00e9st a nemzetk\u00f6zi jog megs\u00e9rt\u00e9s\u00e9nek nevezte, \u00e9s ellenl\u00e9p\u00e9seket helyezett kil\u00e1t\u00e1sba.   T\u00fcntet\u0151k tiltakoznak az \u00faj nemzetbiztons\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9ny ellen Hongkongban 2020. j\u00falius 1-j\u00e9nFot\u00f3: Miguel Candela / MTI / EPA  Tajvan is k\u00fcl\u00f6n irod\u00e1t hozott l\u00e9tre a Hongkongot elhagy\u00f3k fogad\u00e1s\u00e1ra, \u00e9s aminimum sz\u00f6vev\u00e9nyes jogi helyzet\u0171, de Pekingt\u0151l de facto f\u00fcggetlen\u00fcl tev\u00e9kenyked\u0151 sziget a hongkongi k\u00fclf\u00f6ldi c\u00e9gek, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a bankok elcs\u00e1b\u00edt\u00e1s\u00e1val is pr\u00f3b\u00e1lkozik. Az ENSZ-ben k\u00f6zben Kuba vezet\u00e9s\u00e9vel 50 orsz\u00e1g t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1r\u00f3l biztos\u00edtotta a k\u00ednai t\u00f6rv\u00e9nyt. Hamarosan folytat\u00f3dik B\u00e1r a gazdas\u00e1gi szerepl\u0151k nagyon \u00f3vatosan nyilatkoztak a fejlem\u00e9nyekr\u0151l, a Bloomberg szerint a sok bizonytalans\u00e1g ellen\u00e9re hosszabb t\u00e1von a multik hongkongi jelenl\u00e9t\u00e9nek cs\u00f6kken\u00e9se fel\u00e9 mutatnak a folyamatok.   Hogy a hongkongi f\u00e9ldemokr\u00e1cia v\u00e9gleg v\u00e9get \u00e9r-e ezzel, az v\u00e9lhet\u0151en hamarosan kider\u00fcl.   A v\u00e1rosban tavaly novemberben a helyhat\u00f3s\u00e1gi v\u00e1laszt\u00e1sokon hatalmasat nyert a demokrata ellenz\u00e9k; a k\u00f6vetkez\u0151 szavaz\u00e1st id\u00e9n szeptemberben tartj\u00e1k, amikor a j\u00f3val komolyabb hatalommal b\u00edr\u00f3 t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s tagjair\u00f3l d\u00f6ntenek majd. Az ellenz\u00e9k es\u00e9lyeit jelent\u0151sen cs\u00f6kkenti, hogy csak a t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s tagjainak fel\u00e9t v\u00e1lasztj\u00e1k k\u00f6zvetlen\u00fcl, a m\u00e1sik fel\u00e9t a hagyom\u00e1nyosan Peking-bar\u00e1t, \u00e9s anyagilag egyre jobban K\u00edn\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u0151 gazdas\u00e1gi \u00e9s szakmai szektorok k\u00e9pvisel\u0151i jel\u00f6lik ki maguk k\u00f6z\u00f6tt. H\u00e1rom h\u00f3nappal a voksol\u00e1s el\u0151tt sz\u00e1zezrek regisztr\u00e1lt\u00e1k magukat, az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9s teh\u00e1t jelent\u0151s.A f\u0151 k\u00e9rd\u00e9s ugyanakkor nem is els\u0151sorban az eredm\u00e9ny, hanem hogy a hatalom az \u00faj t\u00f6rv\u00e9nnyel felv\u00e9rtezve engedi-e a v\u00e1laszt\u00e1s rendes lebonyol\u00edt\u00e1s\u00e1t, vagy az ellenz\u00e9kiek vegz\u00e1l\u00e1s\u00e1ra \u00e9s a t\u00fcntet\u00e9sek elnyom\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1lja majd a jogszab\u00e1lyt. Az elm\u00falt h\u00f3napok alapj\u00e1n mindenesetre lehet, hogy annak a pari\u00f3diatwitternek lesz igaza, amely \u00fagy komment\u00e1lta a t\u00f6rv\u00e9nyt:Hszi Csin-ping k\u00ednai p\u00e1rtf\u0151titk\u00e1r elhozta az id\u0151utaz\u00e1st, 2020. j\u00fanius 30-\u00e1n lefek\u00fcdtnk, \u00e9s 2047 j\u00falius elsej\u00e9n \u00e9bredt\u00fcnk.   Bor\u00edt\u00f3k\u00e9p: Rend\u0151r\u00f6k \u0151rizetbe vesznek egy ellenz\u00e9ki t\u00fcntet\u0151t, aki megszegte az \u00faj nemzetbiztons\u00e1gi t\u00f6rv\u00e9ny el\u0151\u00edr\u00e1sait Hongkongban 2020. j\u00falius 1-j\u00e9n, a v\u00e1ros\u00e1llam K\u00edn\u00e1hoz val\u00f3 visszacsatol\u00e1s\u00e1nak 23. \u00e9vfordul\u00f3j\u00e1n. MTI/EPA/Miguel Candela      Akt\u00e1k   T\u00fcntet\u00e9shull\u00e1m, \u00f6sszecsap\u00e1sok Hongkongban     2020. okt  1.  Hongkongba \u201evisszat\u00e9rt a b\u00e9ke\u201d A koronav\u00edrus \u00e9s a rend\u0151rs\u00e9g lehetetlen\u00edti el a t\u00fcntet\u00e9seket.    2020. szept 15.  Tajvanra menek\u00fcl\u0151 hongkongi aktivist\u00e1kat fogtak el a k\u00ednai hat\u00f3s\u00e1gok     2020. j\u00fal 15.  \u0150rizetbe vett\u00e9k az ellenz\u00e9ki Demokrata P\u00e1rt aleln\u00f6k\u00e9t Hongkongban Lo Kin-heit \u00e9s m\u00e1sik n\u00e9gy szem\u00e9lyt is megv\u00e1doltak egy tavaly novemberi korm\u00e1nyellenes t\u00fcntet\u00e9sen val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9tel\u00fck miatt.       M\u00e9g 120 cikk az akt\u00e1ban    T\u00f6lt\u00e9s"}, {"page": "888", "category": "amerika-london-parizs", "title": "A WHO szerint a BCG-olt\u00e1s nem ad v\u00e9detts\u00e9get a j\u00e1rv\u00e1nnyal szemben", "text": "Az Eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi Vil\u00e1gszervezet (WHO) szerint nincs bizony\u00edt\u00e9k arra, hogy a tuberkul\u00f3zis ellen gyermekkorban beadott v\u00e9d\u0151olt\u00e1s (BCG) megv\u00e9den\u00e9 az embereket a Covid-19 nev\u0171 v\u00edrussal szemben \u2013 olvashat\u00f3 a WHO honlapj\u00e1n. Emberekkel \u00e9s \u00e1llatokkal v\u00e9gzett k\u00eds\u00e9rletek egyar\u00e1nt bizony\u00edtj\u00e1k, hogy a BCG-vakcin\u00e1nak a c\u00e9lzott betegs\u00e9gen k\u00edv\u00fcl hat\u00e1sa van az immunrendszerre, de ezeket nem \u00edrt\u00e1k k\u00f6r\u00fcl alaposan, \u00e9s a klinikai jelent\u0151s\u00e9g\u00fck sem ismert. A WHO brit, francia \u00e9s k\u00ednai kutat\u00e1sok alapj\u00e1n \u00e1prilis 11-\u00e9n friss\u00edtette a Covid-19-cel, a koronav\u00edrussal, a SARS-CoV-2-vel \u00e9s a BCG-vel kapcsolatos tudom\u00e1nyos adatb\u00e1zisait \u00e9s a klinikai k\u00eds\u00e9rletekkel kapcsolatos adatt\u00e1rait. Ek\u00f6zben h\u00e1rom olyan dokumentumot tal\u00e1ltak, amelyeknek a szerz\u0151i \u00f6sszehasonl\u00edtott\u00e1k a Covid-19 lefoly\u00e1s\u00e1t az olyan orsz\u00e1gokban, ahol rutinjelleggel alkalmazz\u00e1k a BCG-olt\u00e1st. Ennek sor\u00e1n tapasztalt\u00e1k, hogy azokb\u00f3l az orsz\u00e1gokb\u00f3l, ahol a csecsem\u0151k megkapj\u00e1k a BCG-vakcin\u00e1t, kevesebb igazolt fert\u0151z\u00f6ttet jelentettek. Ezek a kutat\u00e1sok azonban jelent\u0151s elt\u00e9r\u00e9seket mutatnak az orsz\u00e1g n\u00e9pesed\u00e9si jellemz\u0151i, az elv\u00e9gzett koronav\u00edrustesztek ar\u00e1nya \u00e9s a j\u00e1rv\u00e1nynak az adott orsz\u00e1gban \u00e9rv\u00e9nyes szakasza miatt. Jelenleg k\u00e9t olyan klinikai kutat\u00e1s is folyamatban van a BCG-olt\u00e1s hat\u00e1sair\u00f3l, amelyekben olyan eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi dolgoz\u00f3k kapt\u00e1k meg a vakcin\u00e1t, akik k\u00f6zvetlen\u00fcl r\u00e9szt vesznek a Covid-19 betegs\u00e9gben szenved\u0151k \u00e1pol\u00e1s\u00e1ban. Bizony\u00edt\u00e9k hi\u00e1ny\u00e1ban a WHO nem javasolja a BCG-olt\u00e1st a Covid-19 elleni v\u00e9dekez\u00e9s\u00fcl, de tov\u00e1bbra is aj\u00e1nlja a vakcin\u00e1t csecsem\u0151k beolt\u00e1s\u00e1ra azokban az orsz\u00e1gokban, amelyekben magas a kock\u00e1zata a g\u00fcm\u0151k\u00f3ros megbeteged\u00e9snek. A WHO eur\u00f3pai irod\u00e1ja c\u00e1folta azt a f\u00e9lelemre \u00e9s hamis inform\u00e1ci\u00f3kra \u00e9p\u00fcl\u0151 m\u00edtoszt is, hogy a magas alkoholtartalm\u00fa italok v\u00e9delmet jelenten\u00e9nek a Covid-19 betegs\u00e9g ellen. A szervezet szerint ehelyett a minimumra kellene korl\u00e1tozni az alkoholfogyaszt\u00e1st \u00e9s az alkoholhoz val\u00f3 hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9st a j\u00e1rv\u00e1ny idej\u00e9n, mert az alkoholfogyaszt\u00e1s \u00e9s a doh\u00e1nyz\u00e1s \u00e1ltal\u00e1ban k\u00e1ros\u00edtja az eg\u00e9szs\u00e9get \u00e9s n\u00f6veli a v\u00edrus kock\u00e1zat\u00e1t. Sok Covid-19-ben szenved\u0151 betegnek vannak alkoholprobl\u00e9m\u00e1i. A WHO adatai szerint az alkoholfogyaszt\u00e1s miatt \u00e9vente 2 milli\u00f3n halnak meg vil\u00e1gszerte, ebb\u0151l mintegy egymilli\u00f3an Eur\u00f3p\u00e1ban."}, {"page": "origo", "category": "itthon", "title": "Az 1-es villamoson szegeztek pisztolyt egy n\u0151 fej\u00e9hez", "text": "Az 53 \u00e9ves f\u00e9rfi h\u00e9tf\u0151n d\u00e9lel\u0151tt sz\u00e1llt fel az 1-es villamosra, az \u00c1rp\u00e1d h\u00eddn\u00e1l. A kez\u00e9ben egy hangsz\u00f3r\u00f3 volt, amib\u0151l hangosan sz\u00f3lt a zene. Egy n\u0151 sz\u00f3lt r\u00e1, hogy halk\u00edtsa le, vagy sz\u00e1lljon le. A f\u00e9rfi ezut\u00e1n kapta el\u0151 a fegyver\u00e9t. A f\u00e9rfi el\u0151bb kiab\u00e1lni kezdett a n\u0151vel, ezut\u00e1n vette el\u0151 a g\u00e1z-riaszt\u00f3 pisztoly\u00e1t. Megt\u00f6lt\u00f6tte, \u00e9s a n\u0151 fej\u00e9re c\u00e9lozva kezdett fenyeget\u0151zni. Ez, ahogy az \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g fogalmaz, kih\u00edv\u00f3an k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gellenes \u00e9s er\u0151szakos volt, \u00e9s alkalmas volt arra, hogy az utasokban riadalmat keltsen. A rend\u0151r\u00f6k perceken bel\u00fcl elfogt\u00e1k a f\u00e9rfit, \u00e9s gyan\u00fas\u00edtottk\u00e9nt hallgatt\u00e1k ki fegyveresen elk\u00f6vetett gar\u00e1zdas\u00e1g miatt. Mivel az \u00fcgy\u00e9szs\u00e9g \u00fagy gondolja, hogy megvan az es\u00e9ly arra, hogy a f\u00e9rfi hasonl\u00f3 t\u00e1mad\u00e1st k\u00f6vet el, k\u00e9rt\u00e9k a letart\u00f3ztat\u00e1s\u00e1t."}, {"page": "mno", "category": "kulfold", "title": "Hal\u00e1los fenyeget\u00e9seket kapott a Kor\u00e1nt b\u00edr\u00e1l\u00f3 politikus", "text": "Sz\u00e1mos s\u00e9rt\u00e9st \u00e9s fenyeget\u00e9st, k\u00f6zt\u00fck hal\u00e1los fenyeget\u00e9seket is kapott Norbert Hofer, az osztr\u00e1k Szabads\u00e1gp\u00e1rt (FP\u00d6) eln\u00f6ke, sz\u00e1molt be az APA osztr\u00e1k h\u00edr\u00fcgyn\u00f6ks\u00e9gre hivatkozva a Kurier honlapja. Az Ausztri\u00e1ban \u00e9l\u0151 muszlimok felh\u00e1borod\u00e1s\u00e1t az v\u00e1ltotta ki, hogy Hofer kedden azt mondta: \u201ea Kor\u00e1n vesz\u00e9lyesebb, mint a koronav\u00edrus\u201d. A Szabads\u00e1gp\u00e1rt eln\u00f6ke szerint a fenyeget\u00e9sek azt mutatj\u00e1k, hogy az iszl\u00e1m szent k\u00f6nyv\u00e9re vonatkoz\u00f3 kijelent\u00e9sei \u201etal\u00e1n nem voltak teljesen megalapozatlanok\u201d. Hofer az APA-nak sz\u00e1molt be a v\u00e1logatott szidalmakr\u00f3l \u00e9s hal\u00e1los fenyeget\u00e9sekr\u0151l, amelyeket \u0151, illetve p\u00e1rtja a Facebookon, a Twitteren, az Instagramon \u00e9s SMS-\u00fczenetek form\u00e1j\u00e1ban kapott. Volt, aki \u201ekurafinak\u201d nevezte, m\u00e1sok a politikus hal\u00e1l\u00e1t k\u00edv\u00e1nt\u00e1k, egy kommentel\u0151 szerint pedig \u201ea pokol t\u00fcz\u00e9n fog el\u00e9gni\u201d. Volt, aki alig burkoltan fogalmazott: \u201eNe lep\u0151dj\u00f6n meg, ha egy napon holtan tal\u00e1lj\u00e1k az utc\u00e1n.\u201d Hofer a bev\u00e1ndorl\u00e1sellenes Szabads\u00e1gp\u00e1rt cs\u00fct\u00f6rt\u00f6ki k\u00f6zlem\u00e9ny\u00e9ben lesz\u00f6gezte: a hal\u00e1los fenyeget\u00e9sek ellen\u00e9re \u201enem fogom befogni a sz\u00e1mat\u201d. A p\u00e1rteln\u00f6k rend\u0151rs\u00e9gi feljelent\u00e9st fontolgat zaklat\u00e1s miatt \u2013 \u00edrja a V4NA H\u00edr\u00fcgyn\u00f6ks\u00e9g."}, {"page": "origo", "category": "auto", "title": "Rendk\u00edv\u00fcl durva gyorshajt\u00e1st r\u00f6gz\u00edtett a rend\u0151rs\u00e9g, \u00e9s volt m\u00e9g egy meglepet\u00e9s", "text": "A rend\u0151rs\u00e9g a 38-as \u00faton m\u00e9rt be egy aut\u00f3st, aki jelent\u0151sen t\u00fall\u00e9pte a sebess\u00e9ghat\u00e1rt. A 38-as sz\u00e1m\u00fa f\u0151\u00fat 22-es kilom\u00e9terszelv\u00e9ny\u00e9ben, Vir\u00e1nyosn\u00e1l egy aut\u00f3s a megengedett 50 helyett 134 km/h-s sebess\u00e9ggel k\u00f6zlekedett. A j\u00e1rm\u0171vezet\u0151 300 ezer forintos k\u00f6zigazgat\u00e1si b\u00edrs\u00e1gra \u00e9s 8 b\u00fcntet\u0151pont kiszab\u00e1s\u00e1ra sz\u00e1m\u00edthat. A rend\u0151r\u00f6k az ellen\u0151rz\u00e9s sor\u00e1n meg\u00e1llap\u00edtott\u00e1k azt is, hogy a j\u00e1rm\u0171 ki van vonva a forgalomb\u00f3l, emiatt az aut\u00f3ssal szemben k\u00fcl\u00f6n szab\u00e1lys\u00e9rt\u00e9si elj\u00e1r\u00e1st is kezdem\u00e9nyeztek."}, {"page": "24.hu", "category": "tech", "title": "\u00dczemid\u0151-k\u00edm\u00e9l\u0151 \u00faj\u00edt\u00e1st kaphat a Chrome", "text": "Ugyan a Google Chrome napjaink legn\u00e9pszer\u0171bb b\u00f6ng\u00e9sz\u0151je, egyik h\u00e1tul\u00fct\u0151je, hogy rendk\u00edv\u00fcl energiaig\u00e9nyes, ha egyszerre t\u00f6bb tabot is nyitva tartunk rajta. A The Windows Club sz\u00farta ki, hogy a b\u00f6ng\u00e9sz\u0151 86-os kiad\u00e1sa tartalmaz egy hasznos k\u00eds\u00e9rleti funkci\u00f3t, ami le\u00e1ll\u00edtja a h\u00e1tt\u00e9rben fut\u00f3 felesleges JavaScript-elemeket, p\u00e9ld\u00e1ul azokat, amelyek a g\u00f6rget\u00e9st figyelik, ez\u00e1ltal pedig siker\u00fcl faragni a fogyaszt\u00e1sb\u00f3l. A k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g jelent\u0151s: egy teszt sor\u00e1n 36 lap futott megnyitva a h\u00e1tt\u00e9rben, egy pedig \u00fcresen volt akt\u00edv, ilyen k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6zt az \u00faj fejleszt\u00e9ssel k\u00e9t\u00f3r\u00e1nyi \u00fczemid\u0151t siker\u00fcl megsp\u00f3rolni laptopon. Persze ez f\u00fcgg att\u00f3l is, milyen tartalmat fogyaszt a netez\u0151, amikor egy YouTube-vide\u00f3 futott az akt\u00edv lapon, m\u00e1r csak 36 perc pluszt jelentett. Ugyan az ritk\u00e1n fordul el\u0151 a val\u00f3s \u00e9letben, hogy egy netez\u0151 ennyire leterheln\u00e9 a b\u00f6ng\u00e9sz\u0151t, j\u00f3l szeml\u00e9lteti az \u00faj\u00edt\u00e1s hat\u00e9konys\u00e1g\u00e1t. A funkci\u00f3 a Chrome 86 korai, k\u00eds\u00e9rleti verzi\u00f3j\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 meg egyel\u0151re kapcsol\u00f3k\u00e9nt, a jelek szerint a j\u00f6v\u0151ben asztali g\u00e9pen \u00e9s mobilon is \u00e9rkezik majd. A megjelen\u00e9si d\u00e1tumot m\u00e9g nem tudni, mivel egyel\u0151re a Chrome 83 a legfrissebb stabil kiad\u00e1s, ami el\u00e9rhet\u0151. (Kiemelt k\u00e9p: GettyImages)"}, {"page": "mno", "category": "sport", "title": "Lanzafame T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gba utazott, de nem nyaralni ment", "text": "Lanzafame t\u00e1voz\u00e1si \u00f3haja nem \u00fajdons\u00e1g. Az \u00faj id\u00e9nyben az olasz csat\u00e1r a Honv\u00e9d eddigi egyetlen t\u00e9tm\u00e9rk\u0151z\u00e9s\u00e9n, az MTK-t\u00f3l elszenvedett 3-1-es veres\u00e9g alkalm\u00e1val nem is j\u00e1tszott. A Nemzeti Sport inform\u00e1ci\u00f3ja szerint a 33 \u00e9ves csat\u00e1r T\u00f6r\u00f6korsz\u00e1gba szerz\u0151dhet, a h\u00edrek szerint kint is tart\u00f3zkodik, s t\u00e1rgyal az egyik m\u00e1sodoszt\u00e1ly\u00fa klubbal. Az olasz tuttomercatoweb.com port\u00e1l meg is nevezte a sz\u00f3ban forg\u00f3 egy\u00fcttest: \u00e1ll\u00edt\u00f3lag az Adana Demirsporr\u00f3l van sz\u00f3, amely az el\u0151z\u0151 id\u00e9nyben a bajnoki r\u00e1j\u00e1tsz\u00e1sban bukta el az \u00e9lvonalba val\u00f3 feljut\u00e1s lehet\u0151s\u00e9g\u00e9t. B\u00facs\u00fa a kispesti mili\u0151t\u0151l? A j\u00e1t\u00e9kost jelenleg szerz\u0151d\u00e9s k\u00f6ti a Honv\u00e9dhoz, \u00edgy csak \u00e1tigazol\u00e1si d\u00edj ellen\u00e9ben t\u00e1vozhat. Amadou Moutari is b\u00facs\u00fazhat, a nigeri t\u00e1mad\u00f3 b\u0151 egy \u00e9v ut\u00e1n v\u00e1lthat klubot. Az NSO Lanzafame \u00fcgy\u00e9ben megkereste a kispesti klubot, amely nem k\u00edv\u00e1nta komment\u00e1lni a h\u00edrt. A Honv\u00e9d az Eur\u00f3pa-liga selejtez\u0151j\u00e9ben, az 1. fordul\u00f3ban cs\u00fct\u00f6rt\u00f6k\u00f6n a finn FC Inter Turkuval tal\u00e1lkozik itthon, z\u00e1rt kapuk m\u00f6g\u00f6tt. Ezek szerint a kupagy\u0151ztes Lanzafame n\u00e9lk\u00fcl \u00e1ll fel."}, {"page": "888", "category": "ketharmad", "title": "Frapp\u00e1ns v\u00e1laszt adott a csepeli \u00f6nkorm\u00e1nyzat a kit\u0171z\u00f6tt sziv\u00e1rv\u00e1nyos z\u00e1szl\u00f3kra", "text": "Ha ezek szerint b\u00e1rmit ki lehet t\u0171zni a v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1ra, mi\u00e9rt ne lehetne egy ennyire pozit\u00edv \u00fczenetet k\u00f6zvet\u00edteni? A sziv\u00e1rv\u00e1nyos z\u00e1szl\u00f3r\u00f3l mint az elfogad\u00e1s k\u00f6nt\u00f6s\u00e9be b\u00fajtatott politikai szimb\u00f3lumr\u00f3l m\u00e1r kor\u00e1bban \u00edrtunk, \u00e9s besz\u00e1moltunk arr\u00f3l is, hogy micsoda \u201ez\u00e1szl\u00f3harc\u201d vette kezdet\u00e9t az ellenz\u00e9ki \u00f6nkorm\u00e1nyzatokn\u00e1l, ahol sorra tett\u00e9k ki a v\u00e1rosh\u00e1z\u00e1ra a nem hivatalos sziv\u00e1rv\u00e1nyos z\u00e1szl\u00f3t. A csepeli \u00f6nkorm\u00e1nyzat azonban enn\u00e9l tov\u00e1bb ment, \u00fagy gondolt\u00e1k, hogy mi\u00e9rt ne k\u00e9pviselhetn\u00e9k \u0151k is a saj\u00e1t \u00e9rt\u00e9krendj\u00fcket egy z\u00e1szl\u00f3val."}, {"page": "mno", "category": "belfold", "title": "Eltitkolt v\u00edrusfert\u0151z\u00e9s egy f\u0151v\u00e1rosi otthonban", "text": "Napokon \u00e1t nem t\u00e1j\u00e9koztatta a f\u0151v\u00e1rosi fenntart\u00e1s\u00fa Pesti \u00fati id\u0151sek otthona az illet\u00e9kes s\u00fcrg\u0151ss\u00e9gi k\u00f3rh\u00e1zat arr\u00f3l, hogy a hozz\u00e1juk s\u0171r\u0171n, m\u00e1s probl\u00e9m\u00e1kkal k\u00fcld\u00f6tt lak\u00f3k val\u00f3j\u00e1ban egy koronav\u00edrus-j\u00e1rv\u00e1nnyal er\u0151sen fert\u0151z\u00f6tt int\u00e9zm\u00e9nyb\u0151l \u00e9rkeznek \u2013 err\u0151l k\u00f6z\u00f6lt cikket tegnap a Mandiner.hu egy az eg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi int\u00e9zm\u00e9nyben dolgoz\u00f3 alkalmazott besz\u00e1mol\u00f3ja alapj\u00e1n. A t\u00e1j\u00e9koztat\u00e1s elmulaszt\u00e1sa vesz\u00e9lyezteti a k\u00f3rh\u00e1z dolgoz\u00f3it \u00e9s betegeit. Ha ugyanis a az otthonb\u00f3l a k\u00f3rh\u00e1zba k\u00fcld\u00f6tt beteg koronav\u00edrusosnak bizonyul, \u00e9s ebb\u0151l megfert\u0151z\u0151d\u00e9s t\u00f6rt\u00e9nik a k\u00f3rh\u00e1zban, az kimer\u00edtheti a gondatlan vesz\u00e9lyeztet\u00e9s, rosszabb esetben a gondatlan hal\u00e1lokoz\u00e1s fogalm\u00e1t. A h\u00edrport\u00e1l cikk\u00e9b\u0151l kider\u00fclt, hogy az otthon 64 f\u00f6ldszinti lak\u00f3ja m\u00e1r napok \u00f3ta karant\u00e9nba ker\u00fclt, egy asszony pedig m\u00e1r elhunyt. Az id\u0151sotthonban elharap\u00f3zott j\u00e1rv\u00e1nyban nincs semmi meglep\u0151, a higi\u00e9nia ottani el\u00e9gtelens\u00e9g\u00e9t j\u00f3l jelzi, hogy a k\u00f3rh\u00e1zba k\u00fcld\u00f6tt lak\u00f3k 70-80 sz\u00e1zal\u00e9kban r\u00fchfert\u0151z\u00f6ttek.\nEml\u00e9kezetes, csak m\u00falt p\u00e9ntek este k\u00f6z\u00f6lte Kar\u00e1csony Gergely f\u0151polg\u00e1rmester, hogy el\u0151bb \u00f6t, majd tov\u00e1bbi 13 \u2013 azaz \u00f6sszesen 18 \u2013 lak\u00f3 betegedett meg koronav\u00edrust\u00f3l a Pesti \u00fati, f\u0151v\u00e1rosi fenntart\u00e1s\u00fa id\u0151sek otthon\u00e1ban. Kar\u00e1csony Gergely bejelent\u00e9se el\u0151tt m\u00e1sf\u00e9l h\u00e9ttel m\u00e1r diagnosztiz\u00e1lt\u00e1k a betegs\u00e9get egy lak\u00f3n\u00e1lFot\u00f3: Tekn\u0151s Mikl\u00f3s Inform\u00e1ci\u00f3ink szerint azonban m\u00e1r j\u00f3val a f\u0151polg\u00e1rmester p\u00e9nteki bejelent\u00e9se el\u0151tt fel\u00fct\u00f6tte a fej\u00e9t az id\u0151sotthonban a koronav\u00edrus. A Mandiner tudom\u00e1s\u00e1ra jutott, hogy m\u00e1sf\u00e9l hete egy otthonban lak\u00f3 id\u0151s asszony karant\u00e9nba ker\u00fclt, majd elhunyt a j\u00e1rv\u00e1ny miatt. Az int\u00e9zm\u00e9ny 64 f\u00f6ldszinti lak\u00f3j\u00e1nak szob\u00e1nk\u00e9nti karant\u00e9nba ker\u00fcl\u00e9s\u00e9r\u0151l pedig m\u00e1r kedden, napokkal Kar\u00e1csony nyilatkozata el\u0151tt hat\u00e1rozat sz\u00fcletett. A port\u00e1l meg\u00edrta azt is, hogy m\u00falt p\u00e9nteken k\u00e9tsz\u00e1z koronav\u00edrustesztet v\u00e9geztetett el a f\u0151v\u00e1ros az \u00e1ltala fenntartott Pesti \u00dati Id\u0151sek Otthon\u00e1ban egy mag\u00e1nlaborral. Eredm\u00e9ny m\u00e9g nincs. A Mandiner azonban megtudta: a k\u00e9tsz\u00e1z tesztelt szem\u00e9lyb\u0151l 115 int\u00e9zm\u00e9nyi alkalmazott \u00e9s csup\u00e1n 85 lak\u00f3. A XVII. ker\u00fcleti, j\u00e1rv\u00e1nnyal s\u00fajtott Pesti \u00fati otthonban azonban 550-en \u00e9lnek, tov\u00e1bb\u00e1 k\u00e9tsz\u00e1z f\u0151s szem\u00e9lyzet j\u00e1r oda munk\u00e1ba. B\u00e1r Gy. N\u00e9meth Erzs\u00e9bet hum\u00e1nter\u00fcletek\u00e9rt felel\u0151s f\u0151polg\u00e1rmester-helyettest a Mandiner el\u00e9rte telefonon, de a politikus jelezte: nem k\u00edv\u00e1n nyilatkozni az id\u0151sotthon bejelent\u00e9si mulaszt\u00e1sa kapcs\u00e1n. Azt \u00edg\u00e9rte, t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dik az \u00fcgyben."}]